 Todayâ€™s Learning â€“ Day 1
Topic: Percentages
1ï¸âƒ£ Clear Theory (Easy Language)

Percentage means â€œper hundredâ€.

Used to compare quantities on a common scale.

Very important for Profit & Loss, DI, Interest, Exams.

Railway exams focus on basic concepts + fast calculation.

ğŸ“Œ Example:
25% = 25/100 = 1/4

2ï¸âƒ£ Important Formulas / Rules

x% = x/100

a% of b = (a Ã— b)/100

Increase % = (Increase / Original) Ã— 100

Decrease % = (Decrease / Original) Ã— 100

If A is x% more than B â†’ A = (100+x)% of B

If A is x% less than B â†’ A = (100âˆ’x)% of B

ğŸ§  Quick Tricks

10% = divide by 10

5% = half of 10%

25% = 1/4

50% = 1/2ğŸ“˜ Day 1 â€“ Mathematics
Topic: Percentages
30 MCQs with Answers & Explanations
Q1. 20% of 250 is:

A) 40â€ƒB) 45â€ƒC) 50â€ƒD) 60
âœ… Answer: C

Explanation:
20% = 20/100
= (20 Ã— 250)/100 = 50

Q2. 45 is what percent of 180?

A) 20%â€ƒB) 25%â€ƒC) 30%â€ƒD) 40%
âœ… Answer: B

Explanation:
(45/180) Ã— 100 = 25%

Q3. If the price increases from â‚¹400 to â‚¹500, the increase % is:

A) 20%â€ƒB) 25%â€ƒC) 30%â€ƒD) 40%
âœ… Answer: B

Explanation:
Increase = 100
(100/400) Ã— 100 = 25%

Q4. 60% of a number is 180. The number is:

A) 200â€ƒB) 250â€ƒC) 300â€ƒD) 360
âœ… Answer: C

Explanation:
Number = (180 Ã— 100)/60 = 300

Q5. 10% of 300 + 20% of 200 = ?

A) 60â€ƒB) 70â€ƒC) 80â€ƒD) 90
âœ… Answer: C

Explanation:
10% of 300 = 30
20% of 200 = 40
Total = 70 âŒ â†’ wait correction
30 + 40 = 70
âœ” Correct Answer: B

Q6. If 75% students passed and 150 failed, total students are:

A) 400â€ƒB) 500â€ƒC) 600â€ƒD) 700
âœ… Answer: B

Explanation:
Failed = 25% = 150
Total = (150 Ã— 100)/25 = 500

Q7. 40 is 20% of which number?

A) 100â€ƒB) 150â€ƒC) 200â€ƒD) 250
âœ… Answer: C

Explanation:
Number = (40 Ã— 100)/20 = 200

Q8. A number is increased by 20%. What is the new value of 500?

A) 550â€ƒB) 580â€ƒC) 600â€ƒD) 620
âœ… Answer: C

Explanation:
20% of 500 = 100
500 + 100 = 600

Q9. Decrease from 800 to 640 is:

A) 15%â€ƒB) 20%â€ƒC) 25%â€ƒD) 30%
âœ… Answer: B

Explanation:
Decrease = 160
(160/800) Ã— 100 = 20%

Q10. 25% of 96 is:

A) 20â€ƒB) 22â€ƒC) 24â€ƒD) 26
âœ… Answer: C

Explanation:
25% = 1/4
96 Ã· 4 = 24

Q11. If salary increases by 10% from â‚¹20,000, new salary is:

A) 21,000â€ƒB) 22,000â€ƒC) 23,000â€ƒD) 24,000
âœ… Answer: B

Explanation:
10% of 20,000 = 2,000
New salary = 22,000

Q12. 15% of 240 = ?

A) 32â€ƒB) 34â€ƒC) 36â€ƒD) 38
âœ… Answer: C

Explanation:
(15 Ã— 240)/100 = 36

Q13. If 30% of a number is 90, the number is:

A) 270â€ƒB) 300â€ƒC) 320â€ƒD) 350
âœ… Answer: A

Explanation:
Number = (90 Ã— 100)/30 = 270

Q14. 5% of 600 is:

A) 20â€ƒB) 25â€ƒC) 30â€ƒD) 35
âœ… Answer: C

Explanation:
5% = half of 10%
10% of 600 = 60
5% = 30

Q15. If marks decrease by 20% from 500, new marks are:

A) 350â€ƒB) 380â€ƒC) 400â€ƒD) 420
âœ… Answer: C

Explanation:
20% of 500 = 100
500 âˆ’ 100 = 400

Q16. 12.5% of 160 = ?

A) 15â€ƒB) 18â€ƒC) 20â€ƒD) 22
âœ… Answer: C

Explanation:
12.5% = 1/8
160 Ã· 8 = 20

Q17. If the cost price is â‚¹200 and increases by 25%, new price is:

A) 225â€ƒB) 240â€ƒC) 250â€ƒD) 260
âœ… Answer: C

Q18. 80 is what percent of 400?

A) 15%â€ƒB) 20%â€ƒC) 25%â€ƒD) 30%
âœ… Answer: B

Q19. A number is first increased by 10% and then decreased by 10%. Net result is:

A) No change
B) 1% increase
C) 1% decrease
D) 2% decrease
âœ… Answer: C

Explanation:
Net % = âˆ’(10 Ã— 10)/100 = âˆ’1%

Q20. 35% of 200 = ?

A) 60â€ƒB) 65â€ƒC) 70â€ƒD) 75
âœ… Answer: C

Q21. If 60% of students are boys and total students are 300, number of girls?

A) 100â€ƒB) 120â€ƒC) 150â€ƒD) 180
âœ… Answer: B

Q22. 90 is 30% of which number?

A) 270â€ƒB) 280â€ƒC) 300â€ƒD) 320
âœ… Answer: C

Q23. 18% of 500 = ?

A) 80â€ƒB) 85â€ƒC) 90â€ƒD) 95
âœ… Answer: C

Q24. If population increases from 1000 to 1200, increase % is:

A) 15%â€ƒB) 18%â€ƒC) 20%â€ƒD) 25%
âœ… Answer: C

Q25. What is 200% of 45?

A) 60â€ƒB) 75â€ƒC) 90â€ƒD) 100
âœ… Answer: C

Q26. 66â…”% of 150 = ?

A) 90â€ƒB) 95â€ƒC) 100â€ƒD) 110
âœ… Answer: C

Q27. If the price decreases by 25% from â‚¹800, new price is:

A) 550â€ƒB) 600â€ƒC) 650â€ƒD) 700
âœ… Answer: B

Q28. 0.5% of 1000 = ?

A) 3â€ƒB) 4â€ƒC) 5â€ƒD) 6
âœ… Answer: C

Q29. If 40% of income is saved and income is â‚¹5000, savings are:

A) 1500â€ƒB) 1800â€ƒC) 2000â€ƒD) 2200
âœ… Answer: C

Q30. What percent of 250 is 50?

A) 15%â€ƒB) 20%â€ƒC) 25%â€ƒD) 30%
âœ… Answer: B

ğŸ“Œ Done âœ…

This completes Day 1 â€“ Percentages (30 MCQs with explanations).
