ğŸ“… Todayâ€™s Learning â€“ Day 2
ğŸ“˜ Mathematics
Topic: Ratio & Proportion
1ï¸âƒ£ Clear Theory (Easy Language)

Ratio shows comparison between two quantities of the same type.
Example: 2 : 3 (means for every 2 parts, there are 3 parts)

Proportion means two ratios are equal.
Example: 2 : 3 = 4 : 6

Ratio & Proportion is very important for:

Time & Work

Speed & Distance

Mixture problems

Railway exams (direct + application questions)

ğŸ“Œ Example:
If boys : girls = 3 : 2
Total parts = 5
If total students = 50
Boys = (3/5)Ã—50 = 30
Girls = (2/5)Ã—50 = 20

2ï¸âƒ£ Important Formulas / Rules

Ratio a : b = a/b

a : b = c : d â‡’ ad = bc

If a : b = m : n

a = mÃ—k

b = nÃ—k

ğŸ” Continued Ratio

a : b = 2 : 3

b : c = 4 : 5
â‡’ a : b : c = 8 : 12 : 15

ğŸ§  Proportion Rule

If x : y = y : z
â‡’ yÂ² = xz

ğŸ§  Quick Tricks

Divide quantities by common factor to simplify ratio

Always convert fractions/percentages to numbers before ratio

For sharing problems â†’ add ratio parts first

ğŸ“˜ Day 2 â€“ Mathematics
Ratio & Proportion
30 MCQs (Railway Level) with Answers & Explanations
Q1. Simplify the ratio 20 : 30

A) 3 : 2
B) 2 : 3
C) 4 : 5
D) 5 : 4
âœ… Answer: B

Explanation:
Divide both by 10 â†’ 2 : 3

Q2. The ratio 3 : 5 is equal to:

A) 6 : 10
B) 9 : 12
C) 15 : 20
D) 12 : 25
âœ… Answer: A

Explanation:
Multiply both terms by 2 â†’ 6 : 10

Q3. If a : b = 4 : 7 and a = 20, b = ?

A) 30
B) 32
C) 35
D) 40
âœ… Answer: C

Explanation:
a = 4k = 20 â‡’ k = 5
b = 7k = 35

Q4. Divide â‚¹600 in the ratio 2 : 3

A) 240, 360
B) 200, 400
C) 300, 300
D) 250, 350
âœ… Answer: A

Explanation:
Total parts = 5
Values = (2/5)Ã—600 = 240, (3/5)Ã—600 = 360

Q5. If x : y = 5 : 8, then x/y = ?

A) 5/8
B) 8/5
C) 13/8
D) 3/5
âœ… Answer: A

Q6. Ratio of 0.5 to 2.5 is:

A) 1 : 2
B) 1 : 3
C) 1 : 5
D) 2 : 5
âœ… Answer: C

Explanation:
0.5 : 2.5 = 5 : 25 = 1 : 5

Q7. If a : b = 7 : 9, then (a+b) : b = ?

A) 7 : 9
B) 16 : 9
C) 9 : 16
D) 7 : 16
âœ… Answer: B

Q8. Find c if 4 : 5 = 20 : c

A) 20
B) 25
C) 30
D) 35
âœ… Answer: B

Explanation:
4c = 5Ã—20 â‡’ c = 25

Q9. The ratio of ages of A and B is 3 : 4. If A = 18 years, B = ?

A) 20
B) 22
C) 24
D) 26
âœ… Answer: C

Q10. Divide 450 in the ratio 4 : 5

A) 200, 250
B) 180, 270
C) 150, 300
D) 240, 210
âœ… Answer: B

Q11. Ratio of 25% to 50% is:

A) 1 : 2
B) 2 : 1
C) 3 : 2
D) 1 : 3
âœ… Answer: A

Q12. If a : b = 6 : 7, then 3a : 2b = ?

A) 18 : 14
B) 9 : 7
C) 18 : 21
D) 9 : 14
âœ… Answer: D

Q13. The ratio of boys to girls is 5 : 4. Total students = 360. Girls = ?

A) 140
B) 150
C) 160
D) 180
âœ… Answer: C

Q14. If x : y = y : z, then:

A) x = y + z
B) yÂ² = xz
C) xÂ² = yz
D) y = x + z
âœ… Answer: B

Q15. Simplify 3/4 : 5/6

A) 9 : 10
B) 10 : 9
C) 8 : 15
D) 15 : 8
âœ… Answer: A

Explanation:
(3/4) : (5/6) = (3Ã—6):(5Ã—4) = 18:20 = 9:10

Q16. Ratio of 1 hour to 30 minutes is:

A) 1 : 30
B) 2 : 1
C) 1 : 2
D) 30 : 1
âœ… Answer: B

Q17. If 2 : 3 = 8 : x, x = ?

A) 10
B) 12
C) 14
D) 16
âœ… Answer: B

Q18. Ratio of â‚¹50 to â‚¹2 is:

A) 25 : 1
B) 1 : 25
C) 50 : 2
D) 2 : 50
âœ… Answer: A

Q19. Divide 1000 in ratio 7 : 3

A) 600, 400
B) 700, 300
C) 750, 250
D) 650, 350
âœ… Answer: B

Q20. If a : b = 4 : 9 and b : c = 6 : 5, find a : b : c

A) 8 : 18 : 15
B) 4 : 9 : 6
C) 24 : 54 : 45
D) 12 : 27 : 20
âœ… Answer: A
