ðŸ“˜ Mathematics
Topic: Profit & Loss
1ï¸âƒ£ Clear Theory (Easy Language)

Cost Price (CP): Price at which an article is bought

Selling Price (SP): Price at which an article is sold

ðŸ‘‰ Cases:

Profit â†’ SP > CP

Loss â†’ SP < CP

Profit & Loss questions are very frequent in Railway exams and are often:

Direct

Percentage-based

Combined with discount / false weight / successive gain-loss

ðŸ“Œ Example:
CP = â‚¹100, SP = â‚¹120
Profit = 20
Profit % = (20/100)Ã—100 = 20%

2ï¸âƒ£ Important Formulas / Rules

Profit = SP âˆ’ CP

Loss = CP âˆ’ SP

Profit % = (Profit / CP) Ã— 100

Loss % = (Loss / CP) Ã— 100

SP = CP Ã— (100 + Profit%)/100

SP = CP Ã— (100 âˆ’ Loss%)/100

CP = SP Ã— 100/(100 + Profit%)

CP = SP Ã— 100/(100 âˆ’ Loss%)

ðŸ§  Quick Tricks

Profit % & Loss % are always calculated on CP

If profit = x% and loss = x% â†’ net loss

Gain x% then loss x% â†’ Net loss = (xÂ²/100)%

ðŸ“˜ Day 3 â€“ Mathematics
Profit & Loss
30 MCQs (Railway Level) â€“ Answers & Explanations
Q1. If CP = â‚¹400 and SP = â‚¹500, profit % is:

A) 20%â€ƒB) 25%â€ƒC) 30%â€ƒD) 40%
âœ… Answer: B

Explanation:
Profit = 100
Profit % = (100/400)Ã—100 = 25%

Q2. A man buys an article for â‚¹800 and sells it for â‚¹720. Loss %?

A) 8%â€ƒB) 9%â€ƒC) 10%â€ƒD) 12%
âœ… Answer: C

Q3. CP = â‚¹250, Profit = 20%. SP = ?

A) 280â€ƒB) 300â€ƒC) 320â€ƒD) 350
âœ… Answer: B

Q4. SP = â‚¹540, Loss = 10%. CP = ?

A) 580â€ƒB) 600â€ƒC) 620â€ƒD) 650
âœ… Answer: B

Q5. A trader sells at 25% profit. If CP = â‚¹200, SP = ?

A) 225â€ƒB) 240â€ƒC) 250â€ƒD) 260
âœ… Answer: C

Q6. If loss is 20% and CP = â‚¹500, SP = ?

A) 380â€ƒB) 400â€ƒC) 420â€ƒD) 450
âœ… Answer: B

Q7. An article is sold for â‚¹360 at a loss of 10%. CP = ?

A) 380â€ƒB) 400â€ƒC) 420â€ƒD) 450
âœ… Answer: B

Q8. If SP = â‚¹600 and profit = 20%, CP = ?

A) 480â€ƒB) 500â€ƒC) 520â€ƒD) 550
âœ… Answer: B

Q9. A shopkeeper gains 15% by selling an item for â‚¹690. CP = ?

A) 580â€ƒB) 600â€ƒC) 620â€ƒD) 650
âœ… Answer: B

Q10. If CP = â‚¹1200 and loss = 25%, SP = ?

A) 850â€ƒB) 880â€ƒC) 900â€ƒD) 950
âœ… Answer: C

Q11. A man sells two items at â‚¹100 each. On one he gains 10%, on other he loses 10%. Net result?

A) No profit no loss
B) 1% gain
C) 1% loss
D) 2% loss
âœ… Answer: C

Q12. If gain = loss = 20%, net result is:

A) 4% gain
B) 4% loss
C) 2% loss
D) No loss
âœ… Answer: B

Q13. CP = â‚¹500, SP = â‚¹625. Profit %?

A) 20%â€ƒB) 22%â€ƒC) 25%â€ƒD) 30%
âœ… Answer: C

Q14. If SP is â‚¹880 after 12% loss, CP = ?

A) 950â€ƒB) 1000â€ƒC) 1020â€ƒD) 1050
âœ… Answer: B

Q15. A trader gains 30% by selling at â‚¹1300. CP = ?

A) 900â€ƒB) 950â€ƒC) 1000â€ƒD) 1100
âœ… Answer: C

Q16. A man buys an article for â‚¹600 and sells it at a gain of 15%. Selling price is:

A) 660â€ƒB) 680â€ƒC) 690â€ƒD) 700
âœ… Answer: C

Explanation:
SP = 600 Ã— (115/100) = 690

Q17. An article is sold for â‚¹720 at a loss of 10%. Find CP.

A) 760â€ƒB) 780â€ƒC) 800â€ƒD) 820
âœ… Answer: C

Explanation:
CP = 720 Ã— 100 / 90 = 800

Q18. If a trader gains 25%, the ratio of SP to CP is:

A) 5 : 4
B) 4 : 5
C) 6 : 5
D) 5 : 6
âœ… Answer: A

Explanation:
SP : CP = (100+25) : 100 = 125 : 100 = 5 : 4

Q19. A loss of 20% is incurred when an article is sold for â‚¹400. What is CP?

A) 450â€ƒB) 480â€ƒC) 500â€ƒD) 520
âœ… Answer: C

Explanation:
CP = 400 Ã— 100 / 80 = 500

Q20. A shopkeeper sells an article for â‚¹550 gaining 10%. CP is:

A) 480â€ƒB) 500â€ƒC) 520â€ƒD) 530
âœ… Answer: B

Explanation:
CP = 550 Ã— 100 / 110 = 500

Q21. A man buys 10 pens for â‚¹90 and sells them for â‚¹100. Gain %?

A) 8%â€ƒB) 9%â€ƒC) 10%â€ƒD) 11%
âœ… Answer: C

Explanation:
Gain = 10
Gain % = (10/90)Ã—100 â‰ˆ 11.11% âŒ
Correction:
CP = 90, SP = 100
Gain = 10
Gain % = 11.11%
âœ” Correct Answer: D

Q22. If SP = CP, then profit or loss is:

A) Profit
B) Loss
C) Neither profit nor loss
D) Cannot be determined
âœ… Answer: C

Q23. A man gains 20% by selling an article for â‚¹360. CP = ?

A) 280â€ƒB) 300â€ƒC) 320â€ƒD) 340
âœ… Answer: B

Explanation:
CP = 360 Ã— 100 / 120 = 300

Q24. An article is marked at â‚¹500 and sold for â‚¹450. Loss %?

A) 5%â€ƒB) 8%â€ƒC) 10%â€ƒD) 12%
âœ… Answer: C

Explanation:
Loss = 50
Loss % = (50/500)Ã—100 = 10%

Q25. A trader sells an item at 20% loss. If CP = â‚¹750, SP = ?

A) 580â€ƒB) 600â€ƒC) 620â€ƒD) 650
âœ… Answer: B

Explanation:
SP = 750 Ã— 80/100 = 600

Q26. A man sells two articles at â‚¹400 each. On one he gains 25% and on the other he loses 25%. Net result is:

A) No profit no loss
B) 6.25% gain
C) 6.25% loss
D) 5% loss
âœ… Answer: C

Explanation:
Net loss = (25Ã—25)/100 = 6.25% loss

Q27. If gain is 10% and CP is â‚¹900, SP is:

A) 950â€ƒB) 980â€ƒC) 990â€ƒD) 1000
âœ… Answer: C

Q28. A man buys an article for â‚¹1200 and sells it for â‚¹1080. Loss %?

A) 8%â€ƒB) 9%â€ƒC) 10%â€ƒD) 12%
âœ… Answer: C

Q29. If CP = â‚¹640 and loss = 20%, SP = ?

A) 480â€ƒB) 500â€ƒC) 520â€ƒD) 560
âœ… Answer: A

Q30. A trader gains 12.5%. If CP = â‚¹800, SP = ?

A) 880â€ƒB) 890â€ƒC) 900â€ƒD) 920
âœ… Answer: A

Explanation:
12.5% = 1/8
Gain = 100
SP = 900 âŒ
Correction:
800 Ã— 112.5/100 = 900
âœ” Correct Answer: C
