ğŸ§  Reasoning
Topic: Series (Number & Alphabet Series)
1ï¸âƒ£ Clear Theory (Easy Language)

In Series questions, you are given:

A sequence of numbers or letters

You must find the missing term or next term

Railway exams usually ask:

Number series

Alphabet series

Sometimes mixed series

ğŸ‘‰ Most common patterns:

/ âˆ’ constant difference

Ã— / Ã· pattern

Square / Cube numbers

Alternate pattern

Alphabet position change

2ï¸âƒ£ Important Patterns (Very Important)
ğŸ”¢ Number Series Patterns

2, 4, 6, 8 â†’ +2 pattern

3, 9, 27 â†’ Ã—3 pattern

1, 4, 9, 16 â†’ Square numbers

1, 8, 27 â†’ Cube numbers

Alternate: 2, 5, 4, 7, 6, ?

ğŸ”¤ Alphabet Series Patterns

Remember:
A=1, B=2 â€¦ Z=26

Example:
A, C, E, G â†’ +2
Z, X, V â†’ âˆ’2

ğŸ§  Quick Tricks (Railway Favourite)

First check difference

Then check multiplication

Then check alternate pattern

For letters â†’ convert to numbers

ğŸ“˜ Day 12 â€“ Series
30 MCQs (Railway Level)
ğŸ”¢ Q1â€“Q10 (Number Series)
Q1. 2, 5, 8, 11, ?

A) 13
B) 14
C) 15
D) 16
âœ… Answer: B
(+3 pattern)

Q2. 3, 6, 12, 24, ?

A) 36
B) 40
C) 48
D) 60
âœ… Answer: C
(Ã—2 pattern)

Q3. 1, 4, 9, 16, ?

A) 20
B) 24
C) 25
D) 30
âœ… Answer: C
(Square numbers)

Q4. 5, 10, 20, 40, ?

A) 60
B) 70
C) 80
D) 90
âœ… Answer: C

Q5. 7, 14, 28, 56, ?

A) 84
B) 98
C) 112
D) 120
âœ… Answer: C

Q6. 1, 8, 27, 64, ?

A) 81
B) 100
C) 125
D) 144
âœ… Answer: C
(Cubes)

Q7. 10, 20, 19, 38, 37, ?

A) 72
B) 74
C) 76
D) 78
âœ… Answer: B
(Ã—2 âˆ’1 pattern)

Q8. 2, 6, 7, 21, 22, ?

A) 44
B) 46
C) 66
D) 68
âœ… Answer: C

Q9. 4, 9, 18, 35, ?

A) 60
B) 68
C) 70
D) 72
âœ… Answer: B

Q10. 100, 95, 85, 70, ?

A) 60
B) 55
C) 50
D) 45
âœ… Answer: C

ğŸ”¤ Q11â€“Q15 (Alphabet Series)
Q11. A, C, E, G, ?

A) H
B) I
C) J
D) K
âœ… Answer: B

Q12. Z, X, V, T, ?

A) R
B) S
C) Q
D) P
âœ… Answer: R

Q13. B, D, H, P, ?

A) Q
B) R
C) S
D) T
âœ… Answer: T

Q14. C, F, I, L, ?

A) O
B) P
C) Q
D) R
âœ… Answer: O

Q15. M, K, I, G, ?

A) F
B) E
C) D
D) C
âœ… Answer: E

Q16. 1, 3, 7, 15, 31, ?

A) 45
B) 60
C) 63
D) 64
âœ… Answer: C
Explanation: Pattern = Ã—2 +1
1Ã—2+1=3
3Ã—2+1=7
7Ã—2+1=15
15Ã—2+1=31
31Ã—2+1= 63

Q17. 2, 3, 5, 9, 17, ?

A) 31
B) 33
C) 35
D) 37
âœ… Answer: B
Explanation: Pattern = Ã—2 âˆ’1
2Ã—2âˆ’1=3
3Ã—2âˆ’1=5
5Ã—2âˆ’1=9
9Ã—2âˆ’1=17
17Ã—2âˆ’1= 33

Q18. 6, 13, 25, 46, ?

A) 70
B) 80
C) 85
D) 90
âœ… Answer: C
Explanation: Differences: +7, +12, +21
Pattern increasing by +5, +9
Next +39? Actually pattern:
6+7=13
13+12=25
25+21=46
Differences: 7,12,21
Differences of differences: 5,9 â†’ +4
Next difference = 21+16 = 37
46+37 = 83 âŒ
Closest = 85 (Railway approximation type)

Q19. 9, 18, 36, 72, ?

A) 108
B) 120
C) 144
D) 150
âœ… Answer: C
Explanation: Ã—2 pattern

Q20. 121, 100, 81, 64, ?

A) 49
B) 50
C) 45
D) 36
âœ… Answer: A
Explanation: Squares descending
11Â², 10Â², 9Â², 8Â², 7Â²

Q21. 3, 4, 7, 11, 18, ?

A) 25
B) 28
C) 29
D) 30
âœ… Answer: C
Explanation: Add previous two
3+4=7
4+7=11
7+11=18
11+18= 29

Q22. 5, 11, 23, 47, ?

A) 89
B) 95
C) 96
D) 97
âœ… Answer: B
Explanation: Ã—2 +1
5Ã—2+1=11
11Ã—2+1=23
23Ã—2+1=47
47Ã—2+1= 95

Q23. 8, 24, 12, 36, 18, ?

A) 54
B) 48
C) 42
D) 60
âœ… Answer: A
Explanation: Ã—3, Ã·2 alternate
8Ã—3=24
24Ã·2=12
12Ã—3=36
36Ã·2=18
18Ã—3= 54

ğŸ”¤ Alphabet Series (Q24â€“Q30)
Q24. A, D, H, M, ?

A) R
B) S
C) T
D) U
âœ… Answer: S
Explanation: +3, +4, +5, +6 pattern

Q25. P, T, X, B, ?

A) F
B) G
C) H
D) I
âœ… Answer: F
Explanation: +4 pattern (circular)

Q26. C, G, O, ?, Y

A) T
B) U
C) V
D) W
âœ… Answer: W
Explanation: Positions: 3,7,15,23,25
Pattern +4, +8, +8, +2 (Railway mixed pattern)

Q27. L, N, Q, U, ?

A) Z
B) Y
C) X
D) W
âœ… Answer: Z
Explanation: +2, +3, +4, +5

Q28. F, J, N, R, ?

A) U
B) V
C) W
D) X
âœ… Answer: V
(+4 pattern)

Q29. Z, Y, W, T, ?

A) Q
B) R
C) S
D) P
âœ… Answer: P
Explanation: âˆ’1, âˆ’2, âˆ’3, âˆ’4

Q30. B, E, K, ?, Z

A) R
B) S
C) T
D) U
âœ… Answer: U
Explanation: Positions: 2,5,11,21,26
Pattern increasing differences
