ğŸ§ª General Science
Topic: Chemistry (10th Level â€“ Railway Focus)
1ï¸âƒ£ Clear Theory (Easy Language)

Railway Chemistry mostly includes:

Matter & its states

Acids, Bases & Salts

Metals & Non-metals

Periodic Table basics

Chemical reactions

pH scale

ğŸ‘‰ Questions are:

Direct concept-based

Reaction-based

Formula-based

2ï¸âƒ£ Important Concepts & Formulas
ğŸ”¹ States of Matter

Solid â†’ Fixed shape & volume

Liquid â†’ Fixed volume

Gas â†’ No fixed shape

ğŸ”¹ pH Scale

0â€“6 â†’ Acid

7 â†’ Neutral

8â€“14 â†’ Base

ğŸ”¹ Important Reactions

Zn + HCl â†’ ZnClâ‚‚ + Hâ‚‚

Na + Hâ‚‚O â†’ NaOH + Hâ‚‚

Rusting: Fe + Oâ‚‚ + Hâ‚‚O

ğŸ”¹ Atomic Number = Number of protons
ğŸ”¹ Mass Number = Protons + Neutrons
ğŸ§  Quick Tricks (Railway Favourite)

Strong acid â†’ HCl, Hâ‚‚SOâ‚„

Base â†’ NaOH, KOH

Remember common gas tests (Hâ‚‚ pop sound)

ğŸ“˜ Day 16 â€“ Chemistry
30 MCQs (Railway Level)
Q1â€“Q10
Q1. Atomic number represents number of:

A) Neutrons
B) Protons
C) Electrons
D) Molecules
âœ… Answer: B

Q2. pH of pure water is:

A) 6
B) 7
C) 8
D) 9
âœ… Answer: B

Q3. HCl is:

A) Base
B) Salt
C) Acid
D) Metal
âœ… Answer: C

Q4. Rust is formed on:

A) Copper
B) Iron
C) Zinc
D) Silver
âœ… Answer: B

Q5. Which gas is released when acid reacts with metal?

A) Oxygen
B) Hydrogen
C) Nitrogen
D) Carbon dioxide
âœ… Answer: B

Q6. Sodium hydroxide is:

A) Acid
B) Base
C) Salt
D) Gas
âœ… Answer: B

Q7. Symbol of Gold is:

A) Go
B) Au
C) Ag
D) Gd
âœ… Answer: B

Q8. Which is a noble gas?

A) Oxygen
B) Nitrogen
C) Helium
D) Hydrogen
âœ… Answer: C

Q9. Which is a non-metal?

A) Iron
B) Copper
C) Sulphur
D) Aluminium
âœ… Answer: C

Q10. Unit of atomic mass is:

A) Kg
B) Gram
C) amu
D) Joule
âœ… Answer: C

Q11. The chemical formula of common salt is:

A) NaCl
B) KCl
C) NaOH
D) HCl
âœ… Answer: A

Explanation:
Common salt = Sodium Chloride (NaCl)

Q12. Which gas is used in balloons?

A) Oxygen
B) Hydrogen
C) Nitrogen
D) Helium
âœ… Answer: D

Q13. Which metal is liquid at room temperature?

A) Sodium
B) Mercury
C) Iron
D) Aluminium
âœ… Answer: B

Q14. Acid turns blue litmus paper into:

A) Green
B) Red
C) Yellow
D) White
âœ… Answer: B

Q15. The smallest unit of matter is:

A) Molecule
B) Atom
C) Element
D) Compound
âœ… Answer: B

Q16. Which is an example of a compound?

A) Oxygen
B) Hydrogen
C) Water
D) Nitrogen
âœ… Answer: C

Q17. Symbol of Silver is:

A) Si
B) Ag
C) Au
D) Sr
âœ… Answer: B

Q18. Which of the following is an alkali?

A) HCl
B) Hâ‚‚SOâ‚„
C) NaOH
D) COâ‚‚
âœ… Answer: C

Q19. Which metal reacts most vigorously with water?

A) Copper
B) Iron
C) Sodium
D) Gold
âœ… Answer: C

Q20. The process of loss of electrons is called:

A) Reduction
B) Oxidation
C) Neutralization
D) Ionization
âœ… Answer: B

Q21. Which is a greenhouse gas?

A) Oxygen
B) Nitrogen
C) Carbon dioxide
D) Hydrogen
âœ… Answer: C

Q22. Which element is essential for respiration?

A) Nitrogen
B) Carbon
C) Oxygen
D) Helium
âœ… Answer: C

Q23. The pH of lemon juice is approximately:

A) 2
B) 7
C) 9
D) 12
âœ… Answer: A

Q24. Which metal is used in electric wires?

A) Iron
B) Copper
C) Zinc
D) Lead
âœ… Answer: B

Q25. Which of the following is a physical change?

A) Rusting
B) Burning
C) Melting of ice
D) Digestion
âœ… Answer: C

Q26. Which gas is released during photosynthesis?

A) COâ‚‚
B) Oâ‚‚
C) Nâ‚‚
D) Hâ‚‚
âœ… Answer: B

Q27. Which acid is present in vinegar?

A) Citric acid
B) Sulphuric acid
C) Acetic acid
D) Nitric acid
âœ… Answer: C

Q28. Atomic mass = ?

A) Protons
B) Neutrons
C) Protons + Neutrons
D) Electrons
âœ… Answer: C

Q29. Which of the following is a base?

A) HCl
B) NaOH
C) COâ‚‚
D) Hâ‚‚SOâ‚„
âœ… Answer: B

Q30. The gas that supports combustion is:

A) Nitrogen
B) Hydrogen
C) Oxygen
D) Carbon dioxide
âœ… Answer: C
