ğŸ”¬ General Science
Topic: Physics (10th Level â€“ Railway Focus)
1ï¸âƒ£ Clear Theory (Easy Language)

Physics in Railway exams mostly includes:

Motion

Force

Work, Energy & Power

Light

Electricity

Sound

Basic Units

ğŸ‘‰ Questions are:

Direct concept-based

Formula-based

Very scoring

2ï¸âƒ£ Important Formulas (Very Important)
ğŸ”¹ Motion

Speed = Distance / Time

Velocity = Displacement / Time

Acceleration = (v âˆ’ u) / t

ğŸ”¹ Force

Force = Mass Ã— Acceleration (F = ma)

ğŸ”¹ Work

Work = Force Ã— Distance

Unit = Joule

ğŸ”¹ Energy

Kinetic Energy = Â½ mvÂ²

Potential Energy = mgh

ğŸ”¹ Electricity

V = IR

Power = VI

Unit of current = Ampere

ğŸ”¹ Sound

Speed of sound in air â‰ˆ 340 m/s

Frequency unit = Hertz

ğŸ§  Quick Tricks (Railway Favourite)

SI units are frequently asked

Numerical questions are simple

Remember key constants (g = 9.8 m/sÂ²)

ğŸ“˜ Day 15 â€“ Physics
30 MCQs (Railway Level)
Q1â€“Q10
Q1. SI unit of force is:

A) Joule
B) Newton
C) Watt
D) Pascal
âœ… Answer: B

Q2. Speed = ?

A) Distance Ã— Time
B) Distance / Time
C) Time / Distance
D) Force / Time
âœ… Answer: B

Q3. F = ma represents:

A) Work
B) Energy
C) Newtonâ€™s Second Law
D) Momentum
âœ… Answer: C

Q4. Unit of power is:

A) Watt
B) Joule
C) Newton
D) Volt
âœ… Answer: A

Q5. 1 Joule = ?

A) 1 N Ã— m
B) 1 N / m
C) 1 m / N
D) 1 W Ã— s
âœ… Answer: A

Q6. Acceleration due to gravity (g) â‰ˆ

A) 8.9 m/sÂ²
B) 9.8 m/sÂ²
C) 10.8 m/sÂ²
D) 11 m/sÂ²
âœ… Answer: B

Q7. Kinetic energy depends on:

A) Mass only
B) Velocity only
C) Both mass & velocity
D) Height
âœ… Answer: C

Q8. V = IR is called:

A) Newtonâ€™s Law
B) Ohmâ€™s Law
C) Jouleâ€™s Law
D) Hookeâ€™s Law
âœ… Answer: B

Q9. Unit of frequency is:

A) Watt
B) Newton
C) Hertz
D) Joule
âœ… Answer: C

Q10. Work done when force is zero is:

A) Maximum
B) Minimum
C) Zero
D) Infinite
âœ… Answer: C

  Q11. Momentum = ?

A) Mass Ã— Velocity
B) Mass / Velocity
C) Force Ã— Time
D) Work Ã— Time
âœ… Answer: A

Explanation:
Momentum = m Ã— v

Q12. Unit of electric current is:

A) Volt
B) Watt
C) Ampere
D) Ohm
âœ… Answer: C

Q13. Power = ?

A) Work Ã— Time
B) Work / Time
C) Time / Work
D) Force / Distance
âœ… Answer: B

Q14. Which device measures electric current?

A) Voltmeter
B) Ammeter
C) Barometer
D) Thermometer
âœ… Answer: B

Q15. The energy possessed by a body due to motion is called:

A) Potential Energy
B) Mechanical Energy
C) Kinetic Energy
D) Heat Energy
âœ… Answer: C

Q16. Unit of resistance is:

A) Ohm
B) Watt
C) Joule
D) Newton
âœ… Answer: A

Q17. Acceleration is change in:

A) Speed
B) Velocity
C) Distance
D) Force
âœ… Answer: B

Q18. If mass doubles and velocity remains same, kinetic energy becomes:

A) Same
B) Double
C) Half
D) Four times
âœ… Answer: B

(KE = Â½ mvÂ² â†’ proportional to mass)

Q19. The speed of light in vacuum is approximately:

A) 3 Ã— 10â¶ m/s
B) 3 Ã— 10â· m/s
C) 3 Ã— 10â¸ m/s
D) 3 Ã— 10â¹ m/s
âœ… Answer: C

Q20. Work done = 0 when angle between force and displacement is:

A) 0Â°
B) 45Â°
C) 90Â°
D) 180Â°
âœ… Answer: C

Q21. 1 Watt = ?

A) 1 J/s
B) 1 J Ã— s
C) 1 N Ã— m
D) 1 V Ã— A
âœ… Answer: A

Q22. Which quantity has unit Pascal?

A) Pressure
B) Force
C) Energy
D) Power
âœ… Answer: A

Q23. Which mirror is used as rear-view mirror in vehicles?

A) Plane
B) Convex
C) Concave
D) Cylindrical
âœ… Answer: B

Q24. The frequency of a wave is measured in:

A) Joule
B) Newton
C) Hertz
D) Watt
âœ… Answer: C

Q25. Heat transfer without medium is called:

A) Conduction
B) Convection
C) Radiation
D) Reflection
âœ… Answer: C

Q26. If force is constant and mass increases, acceleration:

A) Increases
B) Decreases
C) Remains same
D) Becomes zero
âœ… Answer: B

(F = ma â†’ a = F/m)

Q27. Which lens is used to correct myopia?

A) Convex
B) Concave
C) Cylindrical
D) Plane
âœ… Answer: B

Q28. Energy stored in a stretched spring is:

A) Kinetic Energy
B) Heat Energy
C) Elastic Potential Energy
D) Sound Energy
âœ… Answer: C

Q29. SI unit of pressure is:

A) Newton
B) Joule
C) Pascal
D) Watt
âœ… Answer: C

Q30. The rate of doing work is called:

A) Energy
B) Power
C) Force
D) Momentum
âœ… Answer: B
