Topic: Direction Sense
1ï¸âƒ£ Clear Theory (Easy Language)

Direction Sense questions test:

Movement in North, South, East, West

Left and Right turns

Final direction

Shortest distance

Railway exams usually ask:

â€œIn which direction is A from B?â€

â€œWhat is the shortest distance?â€

â€œAfter turning left/right, which direction?â€

2ï¸âƒ£ Basic Direction Diagram (VERY IMPORTANT)
        North
          â†‘
West â†        â†’ East
          â†“
        South


ğŸ‘‰ Always assume:

Facing North (unless mentioned)

3ï¸âƒ£ Turning Rules

If facing North:

Left â†’ West

Right â†’ East

If facing South:

Left â†’ East

Right â†’ West

If facing East:

Left â†’ North

Right â†’ South

If facing West:

Left â†’ South

Right â†’ North

ğŸ§  Golden Tricks (Railway Favourite)

Draw rough diagram

Mark turning points

For shortest distance â†’ use Pythagoras if needed

Donâ€™t solve in mind â€” draw small arrows

ğŸ“˜ Day 13 â€“ Direction Sense
30 MCQs (Railway Level)
Q1â€“Q10
Q1. A person walks 10 m north, then 10 m east. In which direction is he from starting point?

A) North
B) East
C) North-East
D) South-East
âœ… Answer: C

Q2. Ravi walks 5 m south, then turns left and walks 5 m. Which direction is he facing now?

A) East
B) West
C) North
D) South
âœ… Answer: A

Q3. A man faces east. He turns right. Now he faces:

A) North
B) South
C) West
D) East
âœ… Answer: B

Q4. A person walks 10 m west, then 10 m south. Where is he from starting point?

A) South-West
B) North-West
C) South-East
D) East
âœ… Answer: A

Q5. Facing North, if you turn 180Â°, you face:

A) East
B) West
C) South
D) North
âœ… Answer: C

Q6. If a person faces South and turns right, he faces:

A) East
B) West
C) North
D) South
âœ… Answer: B

Q7. A man walks 4 m north, then 3 m east. Shortest distance from start = ?

A) 5 m
B) 6 m
C) 7 m
D) 8 m
âœ… Answer: A

(Using âˆš(4Â²+3Â²) = 5)

Q8. A person walks 6 m south, then 8 m west. Shortest distance = ?

A) 10
B) 12
C) 14
D) 16
âœ… Answer: A

Q9. Facing East, if you turn left twice, you face:

A) West
B) North
C) South
D) East
âœ… Answer: A

Q10. A person walks 10 m north, 10 m west, 10 m south. Where is he from start?

A) 10 m East
B) 10 m West
C) 10 m North
D) 10 m South
âœ… Answer: B

Q11. A man walks 5 m north, then 5 m east, then 5 m south. Where is he from starting point?

A) 5 m East
B) 5 m West
C) 10 m East
D) 10 m West
âœ… Answer: A
Explanation: North and South cancel â†’ 5 m East remains.

Q12. Facing West, if you turn right, you face:

A) North
B) South
C) East
D) West
âœ… Answer: A

Q13. A person walks 8 m east, then 6 m north. Shortest distance = ?

A) 10 m
B) 12 m
C) 14 m
D) 15 m
âœ… Answer: A
Explanation: âˆš(8Â² + 6Â²) = âˆš(64+36) = âˆš100 = 10

Q14. A person walks 10 m south, then 10 m east, then 10 m north. Where is he?

A) 10 m East
B) 10 m West
C) 20 m East
D) At starting point
âœ… Answer: A

Q15. Facing North, turn right, then right again. Now facing:

A) East
B) West
C) South
D) North
âœ… Answer: C

Q16. A man walks 3 m north, 4 m west. Shortest distance = ?

A) 5
B) 6
C) 7
D) 8
âœ… Answer: A

Q17. Facing South, turn left, then left again. Final direction?

A) North
B) East
C) West
D) South
âœ… Answer: A

Q18. A person walks 7 m east, then 7 m west. Where is he?

A) 14 m East
B) 7 m West
C) Starting point
D) 7 m East
âœ… Answer: C

Q19. A man walks 10 m north, then 5 m west. In which direction is he from start?

A) North-East
B) North-West
C) South-East
D) South-West
âœ… Answer: B

Q20. Facing East, turn right, then left. Final direction?

A) North
B) South
C) East
D) West
âœ… Answer: C

Q21. A person walks 12 m south, 5 m east. Shortest distance?

A) 12
B) 13
C) 14
D) 15
âœ… Answer: B

(âˆš(12Â² + 5Â²) = âˆš169 = 13)

Q22. Facing West, turn left. Now facing:

A) North
B) South
C) East
D) West
âœ… Answer: B

Q23. A person walks 9 m north, then 12 m east. Shortest distance?

A) 15
B) 18
C) 20
D) 21
âœ… Answer: A

Q24. Facing South, turn right twice. Final direction?

A) North
B) East
C) West
D) South
âœ… Answer: A

Q25. A person walks 4 m east, 4 m north, 4 m west. Where is he?

A) 4 m North
B) 4 m South
C) Starting point
D) 8 m North
âœ… Answer: A

Q26. Facing North, turn left three times. Final direction?

A) North
B) East
C) South
D) West
âœ… Answer: B

Q27. A man walks 6 m south, then 8 m east. Shortest distance?

A) 8
B) 10
C) 12
D) 14
âœ… Answer: B

Q28. Facing East, turn left. Now facing:

A) North
B) South
C) West
D) East
âœ… Answer: A

Q29. A person walks 10 m north, 10 m east, 10 m south, 10 m west. Final position?

A) 10 m North
B) 10 m East
C) Starting point
D) 10 m South
âœ… Answer: C

Q30. Facing West, turn right, then right again. Final direction?

A) North
B) South
C) East
D) West
âœ… Answer: C
