ğŸ§¬ General Science
Topic: Biology (10th Level â€“ Railway Focus)
1ï¸âƒ£ Clear Theory (Easy Language)

Railway Biology mostly includes:

Human body systems

Cell structure

Plant & animal classification

Nutrition

Diseases

Vitamins & minerals

ğŸ‘‰ Questions are:

Direct fact-based

Organ function-based

Disease-related

2ï¸âƒ£ Important Concepts
ğŸ”¹ Cell

Basic unit of life

Nucleus controls cell activities

Mitochondria = Powerhouse

ğŸ”¹ Human Body Systems

Heart â†’ Pumps blood

Lungs â†’ Respiration

Kidney â†’ Filtration

Brain â†’ Control center

ğŸ”¹ Vitamins

Vitamin A â†’ Eyes

Vitamin B â†’ Energy

Vitamin C â†’ Immunity

Vitamin D â†’ Bones

ğŸ”¹ Diseases

Malaria â†’ Mosquito

TB â†’ Bacteria

Dengue â†’ Mosquito

AIDS â†’ Virus

ğŸ§  Quick Tricks (Railway Favourite)

Powerhouse = Mitochondria

Largest organ = Skin

Longest bone = Femur

Blood group discovered by Landsteiner

ğŸ“˜ Day 17 â€“ Biology
30 MCQs (Railway Level)
Q1â€“Q10
Q1. Basic unit of life is:

A) Tissue
B) Organ
C) Cell
D) Atom
âœ… Answer: C

Q2. Powerhouse of the cell is:

A) Nucleus
B) Ribosome
C) Mitochondria
D) Cytoplasm
âœ… Answer: C

Q3. Largest organ in human body is:

A) Heart
B) Liver
C) Skin
D) Brain
âœ… Answer: C

Q4. Vitamin D helps in absorption of:

A) Iron
B) Calcium
C) Sodium
D) Potassium
âœ… Answer: B

Q5. Malaria is caused by:

A) Virus
B) Bacteria
C) Protozoa
D) Fungus
âœ… Answer: C

Q6. Blood is purified in:

A) Heart
B) Liver
C) Kidney
D) Lungs
âœ… Answer: C

Q7. Longest bone in human body is:

A) Humerus
B) Tibia
C) Femur
D) Radius
âœ… Answer: C

Q8. Which organ pumps blood?

A) Brain
B) Lung
C) Heart
D) Kidney
âœ… Answer: C

Q9. Vitamin C deficiency causes:

A) Rickets
B) Scurvy
C) Night blindness
D) Anemia
âœ… Answer: B

Q10. TB affects mainly:

A) Heart
B) Lungs
C) Kidney
D) Brain
âœ… Answer: B

  Q11. The organ responsible for respiration is:

A) Kidney
B) Lung
C) Liver
D) Heart
âœ… Answer: B

Q12. Night blindness is caused due to deficiency of:

A) Vitamin A
B) Vitamin B
C) Vitamin C
D) Vitamin D
âœ… Answer: A

Q13. The red pigment in blood is:

A) Melanin
B) Hemoglobin
C) Chlorophyll
D) Plasma
âœ… Answer: B

Q14. The process of making food by plants is called:

A) Respiration
B) Transpiration
C) Photosynthesis
D) Digestion
âœ… Answer: C

Q15. The brain is protected by:

A) Ribs
B) Skull
C) Spine
D) Pelvis
âœ… Answer: B

Q16. Which part of plant conducts water?

A) Phloem
B) Xylem
C) Stomata
D) Leaf
âœ… Answer: B

Q17. The largest gland in human body is:

A) Thyroid
B) Pancreas
C) Liver
D) Pituitary
âœ… Answer: C

Q18. Anemia is caused due to deficiency of:

A) Calcium
B) Iron
C) Vitamin C
D) Iodine
âœ… Answer: B

Q19. Dengue is spread by:

A) Housefly
B) Female Aedes mosquito
C) Male mosquito
D) Tick
âœ… Answer: B

Q20. The structural and functional unit of kidney is:

A) Neuron
B) Alveoli
C) Nephron
D) Villus
âœ… Answer: C

Q21. The gas released during photosynthesis is:

A) Carbon dioxide
B) Oxygen
C) Nitrogen
D) Hydrogen
âœ… Answer: B

Q22. Which blood group is universal donor?

A) A
B) B
C) AB
D) O
âœ… Answer: D

Q23. Which vitamin helps in blood clotting?

A) A
B) C
C) D
D) K
âœ… Answer: D

Q24. The largest part of human brain is:

A) Cerebellum
B) Cerebrum
C) Medulla
D) Spinal cord
âœ… Answer: B

Q25. Iodine deficiency causes:

A) Goitre
B) Diabetes
C) Asthma
D) TB
âœ… Answer: A

Q26. The basic unit of nervous system is:

A) Nephron
B) Neuron
C) Alveoli
D) Ribosome
âœ… Answer: B

Q27. The study of plants is called:

A) Zoology
B) Botany
C) Biology
D) Anatomy
âœ… Answer: B

Q28. Which organ stores bile?

A) Liver
B) Pancreas
C) Gall bladder
D) Kidney
âœ… Answer: C

Q29. The liquid part of blood is called:

A) RBC
B) WBC
C) Platelet
D) Plasma
âœ… Answer: D

Q30. AIDS is caused by:

A) Bacteria
B) Virus
C) Fungus
D) Protozoa
âœ… Answer: B

