Topic: Puzzles (Seating & Arrangement)
1ï¸âƒ£ Clear Theory (Easy Language)

Puzzle questions test:

Logical arrangement

Position

Order

Seating (linear / circular)

Railway exams usually include:

5â€“8 people arrangement

Direction-based seating

Ranking puzzles

Floor puzzles (sometimes)

ğŸ‘‰ The key is:
âœ” Draw diagram
âœ” Fix definite positions first
âœ” Then place remaining logically

2ï¸âƒ£ Types of Puzzles (Railway Favourite)
ğŸ”¹ Linear Arrangement

People sitting in a straight line.

ğŸ”¹ Circular Arrangement

People sitting in a circle (facing center or outside).

ğŸ”¹ Ranking Puzzle

Position from top/bottom.

ğŸ§  Golden Tricks

Fix extreme positions first

Always mark direction (left/right depends on facing)

Use elimination method

Donâ€™t assume â€” follow statements strictly

ğŸ“˜ Day 14 â€“ Puzzles
30 MCQs (Railway Level)
ğŸ”¹ Set 1 (Linear Arrangement â€“ Q1â€“Q5)

Five persons A, B, C, D, E are sitting in a row.

A sits at one end.

C is next to A.

B sits in the middle.

E sits next to D.

Q1. Who sits at the extreme right?

A) A
B) D
C) E
D) C
âœ… Answer: B

Q2. Who sits between C and B?

A) A
B) D
C) E
D) None
âœ… Answer: D

Q3. Who sits next to E?

A) B
B) C
C) D
D) A
âœ… Answer: C

Q4. Who sits in the middle?

A) B
B) C
C) D
D) E
âœ… Answer: A

Q5. Who sits at the extreme left?

A) A
B) C
C) D
D) E
âœ… Answer: A

ğŸ”¹ Set 2 (Circular Arrangement â€“ Q6â€“Q10)

Six friends P, Q, R, S, T, U sit in a circle facing centre.

P sits opposite Q.

R sits between P and S.

T is to the immediate right of Q.

Q6. Who sits opposite T?

A) R
B) S
C) P
D) U
âœ… Answer: A

Q7. Who sits between P and S?

A) Q
B) R
C) T
D) U
âœ… Answer: B

Q8. Who sits to the immediate right of Q?

A) T
B) P
C) R
D) S
âœ… Answer: A

Q9. Who sits opposite P?

A) R
B) Q
C) T
D) U
âœ… Answer: B

Q10. Who sits next to U?

A) P & S
B) R & T
C) Q & S
D) P & R
âœ… Answer: D


  ğŸ”¹ Set 3 â€“ Ranking Puzzle (Q11â€“Q15)

In a class of 40 students:

Rahul is 12th from the top.

Aman is 8th from the bottom.

Q11. What is Rahulâ€™s rank from the bottom?

A) 27
B) 28
C) 29
D) 30
âœ… Answer: C
Explanation:
Bottom rank = 40 âˆ’ 12 + 1 = 29

Q12. What is Amanâ€™s rank from the top?

A) 32
B) 33
C) 34
D) 35
âœ… Answer: B
Explanation:
Top rank = 40 âˆ’ 8 + 1 = 33

Q13. If Neha is 20th from top, how many students are below her?

A) 19
B) 20
C) 21
D) 22
âœ… Answer: B

Q14. If Riya is 5th from bottom, how many students are above her?

A) 34
B) 35
C) 36
D) 37
âœ… Answer: C

Q15. If a student is 15th from top and 26th from bottom, total students = ?

A) 40
B) 41
C) 42
D) 43
âœ… Answer: A
Explanation:
Total = 15 + 26 âˆ’ 1 = 40

ğŸ”¹ Set 4 â€“ Linear Arrangement (Q16â€“Q20)

Seven persons A, B, C, D, E, F, G sit in a row facing north.

C sits at one end.

A sits next to C.

D sits in the middle.

G sits at extreme right.

B sits next to D.

Q16. Who sits at extreme left?

A) C
B) A
C) B
D) F
âœ… Answer: A

Q17. Who sits next to D?

A) A & B
B) B & E
C) B & F
D) C & A
âœ… Answer: C

Q18. Who sits between A and D?

A) B
B) E
C) F
D) None
âœ… Answer: D

Q19. Who sits next to G?

A) F
B) E
C) D
D) B
âœ… Answer: A

Q20. Who sits between B and F?

A) D
B) E
C) A
D) None
âœ… Answer: A

ğŸ”¹ Set 5 â€“ Mixed Puzzle (Q21â€“Q30)

Five friends P, Q, R, S, T live on five different floors (1 to 5).

P lives on 3rd floor.

Q lives above P.

R lives below P.

T lives on top floor.

S lives between R and P.

Q21. Who lives on top floor?

A) P
B) Q
C) T
D) S
âœ… Answer: C

Q22. Who lives on ground floor?

A) R
B) S
C) Q
D) T
âœ… Answer: A

Q23. Who lives on 4th floor?

A) Q
B) S
C) R
D) P
âœ… Answer: A

Q24. Who lives on 2nd floor?

A) Q
B) S
C) R
D) T
âœ… Answer: B

Q25. Who lives just below P?

A) S
B) R
C) Q
D) T
âœ… Answer: A

Q26. Who lives between P and R?

A) S
B) Q
C) T
D) None
âœ… Answer: A

Q27. Who lives between Q and P?

A) S
B) R
C) T
D) None
âœ… Answer: D

Q28. Who lives just below Q?

A) P
B) S
C) R
D) T
âœ… Answer: D

Q29. Who lives just above R?

A) S
B) P
C) Q
D) T
âœ… Answer: A

Q30. Correct order from bottom to top:

A) R, S, P, Q, T
B) R, P, S, Q, T
C) R, S, Q, P, T
D) S, R, P, Q, T
âœ… Answer: A
