Topic: Blood Relations
1ï¸âƒ£ Clear Theory (Easy Language)

Blood Relations questions test:

Family relationships

Generations

Direction of relations

Railway exams mostly ask:

â€œHow is A related to B?â€

â€œPointing to a photoâ€ type questions

Coded relations (A+B means father, etc.)

ğŸ‘‰ The best method is:
âœ” Draw a family tree
âœ” Identify generation
âœ” Check gender

2ï¸âƒ£ Important Rules / Concepts
ğŸ”¹ Basic Relations

Fatherâ€™s father â†’ Grandfather

Motherâ€™s sister â†’ Aunt

Brotherâ€™s son â†’ Nephew

Sisterâ€™s daughter â†’ Niece

ğŸ”¹ Generations

Grandparents â†’ 2 generations above

Parents â†’ 1 generation above

Same level â†’ Siblings / Cousins

Children â†’ 1 generation below

ğŸ”¹ Pointing Trick

If a man says:
â€œShe is the daughter of my fatherâ€™s sonâ€

ğŸ‘‰ My fatherâ€™s son = Me
ğŸ‘‰ Daughter of me = My daughter

ğŸ§  Quick Tricks (Railway Favourite)

First find central person

Check gender first

If confused â†’ write step by step

Donâ€™t overthink â€” Railway questions are usually direct

ğŸ“˜ Day 10 â€“ Blood Relations
30 MCQs (Railway Level)
Q1â€“Q10
Q1. Pointing to a man, Ravi said, â€œHe is the son of my fatherâ€™s brother.â€ How is the man related to Ravi?

A) Brother
B) Cousin
C) Uncle
D) Nephew
âœ… Answer: B

Q2. A woman introduces a man as â€œHe is the son of my motherâ€™s only son.â€ Who is the man?

A) Brother
B) Son
C) Husband
D) Cousin
âœ… Answer: B

Q3. If A is the brother of B, and B is the mother of C, how is A related to C?

A) Uncle
B) Father
C) Cousin
D) Brother
âœ… Answer: A

Q4. X is the father of Y. Y is the sister of Z. How is X related to Z?

A) Uncle
B) Father
C) Grandfather
D) Brother
âœ… Answer: B

Q5. P is Qâ€™s mother. Q is Râ€™s sister. How is P related to R?

A) Aunt
B) Sister
C) Mother
D) Cousin
âœ… Answer: C

Q6. Introducing a man, a woman says, â€œHe is the brother of my fatherâ€™s only daughter.â€ The man is her:

A) Brother
B) Father
C) Husband
D) Uncle
âœ… Answer: A

Q7. If A is Bâ€™s daughter and B is Câ€™s son, how is A related to C?

A) Daughter
B) Granddaughter
C) Sister
D) Cousin
âœ… Answer: B

Q8. If D is the father of E and E is the mother of F, how is D related to F?

A) Father
B) Grandfather
C) Uncle
D) Brother
âœ… Answer: B

Q9. If M is Nâ€™s sister and N is Oâ€™s father, how is M related to O?

A) Aunt
B) Mother
C) Sister
D) Cousin
âœ… Answer: A

Q10. Pointing to a photograph, Riya says, â€œShe is the mother of my fatherâ€™s only son.â€ Who is she?

A) Sister
B) Mother
C) Aunt
D) Grandmother
âœ… Answer: B

  Q11. A is the sister of B. B is the father of C. How is A related to C?

A) Mother
B) Aunt
C) Sister
D) Cousin
âœ… Answer: B

Explanation:
B = Father of C
A = Sister of B
So A = Aunt of C

Q12. X is the son of Y. Y is the wife of Z. How is Z related to X?

A) Father
B) Uncle
C) Brother
D) Grandfather
âœ… Answer: A

Q13. If A is Bâ€™s mother and B is Câ€™s father, how is A related to C?

A) Mother
B) Aunt
C) Grandmother
D) Sister
âœ… Answer: C

Q14. P is the brother of Q. Q is the sister of R. How is P related to R?

A) Brother
B) Cousin
C) Uncle
D) Father
âœ… Answer: A

Q15. A man says, â€œMy fatherâ€™s father is the only son of her grandfather.â€ How is the woman related to the man?

A) Sister
B) Mother
C) Aunt
D) Cousin
âœ… Answer: A

Q16. R is the husband of S. T is the brother of S. How is T related to R?

A) Brother
B) Brother-in-law
C) Father
D) Cousin
âœ… Answer: B

Q17. A woman says, â€œThis girl is the daughter of my motherâ€™s only son.â€ Who is the girl?

A) Sister
B) Daughter
C) Cousin
D) Aunt
âœ… Answer: B

Q18. If A is the father of B and B is the father of C, how is A related to C?

A) Father
B) Uncle
C) Grandfather
D) Brother
âœ… Answer: C

Q19. M is the mother of N. N is the brother of O. How is M related to O?

A) Mother
B) Aunt
C) Sister
D) Grandmother
âœ… Answer: A

Q20. Introducing a man, a woman says, â€œHe is the son of my motherâ€™s husband.â€ Who is the man?

A) Brother
B) Father
C) Son
D) Uncle
âœ… Answer: A

Q21. A is Bâ€™s uncle. B is Câ€™s sister. How is A related to C?

A) Uncle
B) Brother
C) Father
D) Cousin
âœ… Answer: A

Q22. X is Yâ€™s daughter. Y is Zâ€™s son. How is X related to Z?

A) Daughter
B) Granddaughter
C) Sister
D) Cousin
âœ… Answer: B

Q23. If A is Bâ€™s wife and C is Bâ€™s brother, how is C related to A?

A) Brother
B) Brother-in-law
C) Uncle
D) Cousin
âœ… Answer: B

Q24. If R is the daughter of P and P is the son of Q, how is R related to Q?

A) Daughter
B) Granddaughter
C) Sister
D) Cousin
âœ… Answer: B

Q25. A man says, â€œShe is the wife of my fatherâ€™s son.â€ Who is she?

A) Mother
B) Sister
C) Wife
D) Aunt
âœ… Answer: C

Q26. K is the brother of L. L is the mother of M. How is K related to M?

A) Uncle
B) Father
C) Cousin
D) Brother
âœ… Answer: A

Q27. If A is Bâ€™s daughter and C is Bâ€™s father, how is C related to A?

A) Uncle
B) Grandfather
C) Father
D) Brother
âœ… Answer: B

Q28. S is Tâ€™s sister. T is Uâ€™s father. How is S related to U?

A) Aunt
B) Mother
C) Sister
D) Cousin
âœ… Answer: A

Q29. A woman says, â€œHe is the brother of my fatherâ€™s daughter.â€ Who is the man?

A) Father
B) Brother
C) Husband
D) Uncle
âœ… Answer: B

Q30. If A is Bâ€™s son, B is Câ€™s daughter, how is A related to C?

A) Grandson
B) Son
C) Brother
D) Cousin
âœ… Answer: A

  
