Topic: Time & Work
1Ô∏è‚É£ Clear Theory (Easy Language)

Work = total job to be done

Time = days/hours taken to finish work

Efficiency = work done per unit time

üëâ Key idea:
If someone works faster, they take less time.
If someone works slower, they take more time.

üìå Example:
If A can do a work in 10 days
‚Üí A‚Äôs 1 day work = 1/10

Railway exams mostly ask:

One person work

Two persons working together

Efficiency comparison

Men‚ÄìDays type problems

2Ô∏è‚É£ Important Formulas / Rules

If A can do work in x days
‚Üí 1 day work = 1/x

If A & B together finish in y days
‚Üí (A + B)‚Äôs 1 day work = 1/y

Work = Efficiency √ó Time

If A is x times as efficient as B
‚Üí Time taken by A : B = 1 : x

üß† Quick Tricks (Very Important for Railways)

Always convert days into fractions (1/x form)

Take LCM of days as total work (fast method)

More efficiency ‚Üí less time (inverse relation)

üìò Day 4 ‚Äì Mathematics
Time & Work
30 MCQs (Railway Level) with Answers & Explanations
Q1. A can complete a work in 10 days. A‚Äôs 1 day work is:

A) 10
B) 1/10
C) 1/5
D) 10/1
‚úÖ Answer: B

Explanation:
1 day work = 1/10

Q2. A can do a work in 12 days, B in 6 days. Together they take:

A) 3 days
B) 4 days
C) 5 days
D) 6 days
‚úÖ Answer: B

Explanation:
A = 1/12, B = 1/6
Together = 1/12 + 2/12 = 3/12 = 1/4
Time = 4 days

Q3. If A can do a work in 8 days, B in 12 days. Together time = ?

A) 4.8
B) 5
C) 6
D) 7
‚úÖ Answer: A

Q4. A alone finishes work in 15 days. In how many days can he finish half work?

A) 5
B) 7.5
C) 10
D) 12
‚úÖ Answer: B

Q5. A can do work in 20 days, B in 30 days. Together = ?

A) 10
B) 12
C) 15
D) 25
‚úÖ Answer: B

Q6. A does a work in 10 days. B is twice as efficient as A. B alone takes:

A) 3
B) 4
C) 5
D) 6
‚úÖ Answer: C

Q7. A can do a work in 18 days, B in 9 days. Together = ?

A) 6
B) 9
C) 12
D) 15
‚úÖ Answer: A

Q8. A & B together finish a work in 6 days. A alone takes 10 days. B alone takes:

A) 12
B) 15
C) 20
D) 30
‚úÖ Answer: B

Q9. A is 50% more efficient than B. If B takes 12 days, A takes:

A) 6
B) 8
C) 10
D) 18
‚úÖ Answer: B

Q10. If 5 men can do a work in 20 days, 10 men can do it in:

A) 5
B) 8
C) 10
D) 15
‚úÖ Answer: C

Q11. A can do a work in 15 days and B in 30 days. Together they can do the work in:

A) 8 days
B) 9 days
C) 10 days
D) 12 days
‚úÖ Answer: C

Explanation:
A = 1/15, B = 1/30
Together = 2/30 + 1/30 = 3/30 = 1/10
Time = 10 days

Q12. A alone can do a work in 20 days. B alone can do it in 30 days. In how many days will they finish together?

A) 10
B) 12
C) 15
D) 18
‚úÖ Answer: B

Explanation:
LCM = 60
A = 3 units/day, B = 2 units/day
Total = 5 units/day
Time = 60/5 = 12 days

Q13. A is twice as efficient as B. If B can do a work in 16 days, A can do it in:

A) 4
B) 6
C) 8
D) 10
‚úÖ Answer: C

Explanation:
Efficiency doubles ‚Üí time halves
A = 8 days

Q14. A can complete a work in 12 days. B can complete the same work in 18 days. How long will they take working together?

A) 6
B) 7.2
C) 8
D) 9
‚úÖ Answer: B

Explanation:
A = 1/12, B = 1/18
LCM = 36
A = 3, B = 2
Total = 5
Time = 36/5 = 7.2 days

Q15. A and B together can do a work in 8 days. A alone can do it in 12 days. B alone can do it in:

A) 12
B) 18
C) 24
D) 30
‚úÖ Answer: C

Explanation:
A+B = 1/8
A = 1/12
B = 1/8 ‚àí 1/12 = (3‚àí2)/24 = 1/24
So B = 24 days

Q16. A can do a piece of work in 24 days. He works for 6 days and leaves. Remaining work will be done in:

A) 12 days
B) 15 days
C) 18 days
D) 20 days
‚úÖ Answer: C

Explanation:
Work done = 6/24 = 1/4
Remaining = 3/4
Time = 24 √ó 3/4 = 18 days

Q17. If 12 men can do a work in 10 days, how many days will 15 men take?

A) 6
B) 8
C) 10
D) 12
‚úÖ Answer: B

Explanation:
Men √ó Days = constant
12√ó10 = 15√óx
x = 8 days

Q18. A is 25% more efficient than B. If B takes 20 days, A will take:

A) 12
B) 14
C) 16
D) 18
‚úÖ Answer: C

Explanation:
Efficiency ratio = 5:4
Time ratio = 4:5
A = 20 √ó 4/5 = 16 days

Q19. A and B together can do a work in 6 days. They work together for 2 days and then B leaves. A alone completes the remaining work in 8 days. A alone can do the whole work in:

A) 10
B) 12
C) 15
D) 18
‚úÖ Answer: B

Q20. A can do a work in 10 days. B can do the same work in 15 days. C can do it in 30 days. All three together will do it in:

A) 4
B) 5
C) 6
D) 8
‚úÖ Answer: B

Explanation:
A = 3, B = 2, C = 1 (LCM = 30)
Total = 6 units/day
Time = 30/6 = 5 days

Q21. A can do a work in 16 days, B in 24 days. A works for 4 days and then B completes the work. B will take:

A) 8
B) 10
C) 12
D) 14
‚úÖ Answer: C

Q22. If 8 men can do a work in 15 days, how many men are needed to do it in 10 days?

A) 10
B) 12
C) 14
D) 16
‚úÖ Answer: B

Q23. A does 1/5 of work in 5 days. He will complete full work in:

A) 20
B) 25
C) 30
D) 40
‚úÖ Answer: B

Q24. A can complete a work in 14 days. B is 40% less efficient than A. B will take:

A) 18
B) 20
C) 22
D) 24
‚úÖ Answer: D

Q25. A and B together do a work in 12 days. A alone does it in 20 days. B alone will do it in:

A) 24
B) 30
C) 36
D) 40
‚úÖ Answer: C

Q26. If 6 women can do a work in 18 days, how many days will 9 women take?

A) 10
B) 12
C) 14
D) 15
‚úÖ Answer: B

Q27. A is 60% as efficient as B. If B takes 15 days, A will take:

A) 20
B) 25
C) 30
D) 35
‚úÖ Answer: B

Q28. A can do a work in 9 days. B can do it in 18 days. After working together for 3 days, remaining work is done by A alone. Total days taken = ?

A) 6
B) 7
C) 8
D) 9
‚úÖ Answer: C

Q29. A can do a work in 25 days. After working for 5 days, B joins and they finish in 10 days. B alone can do the work in:

A) 20
B) 25
C) 30
D) 40
‚úÖ Answer: C

Q30. If 10 men can do a work in 12 days, how many men are required to do it in 8 days?

A) 12
B) 14
C) 15
D) 18
‚úÖ Answer: C
