Topic: Speed & Distance
1ï¸âƒ£ Clear Theory (Easy Language)

Speed = how fast something moves

Distance = how much ground is covered

Time = duration of movement

ğŸ‘‰ These three are connected by one golden formula.

ğŸ“Œ Example:
If a train moves at 60 km/h for 2 hours,
Distance = 60 Ã— 2 = 120 km

Railway exams frequently ask:

Basic speedâ€“distance questions

Trains

Relative speed

Average speed

Boats & streams (sometimes)

2ï¸âƒ£ Important Formulas / Rules

Speed = Distance / Time

Distance = Speed Ã— Time

Time = Distance / Speed

ğŸš† Trains

Time to cross pole = Train length / Speed

Time to cross platform = (Train + Platform length) / Speed

ğŸ” Relative Speed

Same direction â†’ |vâ‚ âˆ’ vâ‚‚|

Opposite direction â†’ vâ‚ + vâ‚‚

ğŸ§  Average Speed

Equal distances â†’ (2ab)/(a+b)

Equal time â†’ (a+b)/2

ğŸ§  Quick Tricks (Railway Favourite)

Always convert minutes to hours

km/h â†’ m/s â‡’ Ã— 5/18

m/s â†’ km/h â‡’ Ã— 18/5

Faster speed â†’ less time (inverse relation)

ğŸ“˜ Day 5 â€“ Mathematics
Speed & Distance
30 MCQs (Railway Level) â€“ Answers & Explanations
Q1. A car runs at 60 km/h for 2 hours. Distance covered = ?

A) 100 km
B) 110 km
C) 120 km
D) 130 km
âœ… Answer: C

Explanation:
Distance = 60 Ã— 2 = 120 km

Q2. Convert 36 km/h into m/s.

A) 8
B) 9
C) 10
D) 12
âœ… Answer: B

Explanation:
36 Ã— 5/18 = 10 âŒ
Correction:
36 Ã· 3.6 = 10 m/s
âœ” Correct Answer: C

Q3. A man covers 15 km in 3 hours. Speed = ?

A) 3 km/h
B) 4 km/h
C) 5 km/h
D) 6 km/h
âœ… Answer: C

Q4. A train 150 m long crosses a pole in 15 seconds. Speed = ?

A) 30 km/h
B) 36 km/h
C) 40 km/h
D) 54 km/h
âœ… Answer: B

Q5. Two trains move in opposite directions at 40 km/h and 60 km/h. Relative speed = ?

A) 20
B) 60
C) 80
D) 100
âœ… Answer: D

Q6. A cyclist covers 20 km in 4 hours. Speed = ?

A) 4
B) 5
C) 6
D) 8
âœ… Answer: B

Q7. Time taken to cover 90 km at 45 km/h = ?

A) 1 hr
B) 1.5 hr
C) 2 hr
D) 2.5 hr
âœ… Answer: C

Q8. A train 120 m long crosses a platform 180 m long in 15 sec. Speed = ?

A) 60 km/h
B) 72 km/h
C) 80 km/h
D) 90 km/h
âœ… Answer: B

Q9. If speed is doubled, time becomes:

A) same
B) double
C) half
D) four times
âœ… Answer: C

Q10. A man walks at 5 km/h. He reaches office late by 10 min. If he walks at 6 km/h, he reaches 10 min early. Distance = ?

A) 4 km
B) 5 km
C) 6 km
D) 7 km
âœ… Answer: C

Q11. A train travels 360 km in 6 hours. Its speed is:

A) 50 km/h
B) 55 km/h
C) 60 km/h
D) 65 km/h
âœ… Answer: C

Explanation:
Speed = Distance / Time = 360 Ã· 6 = 60 km/h

Q12. Convert 72 km/h into m/s.

A) 15
B) 18
C) 20
D) 22
âœ… Answer: C

Explanation:
72 Ã— 5/18 = 20 m/s

Q13. A man covers 24 km in 4 hours. Speed = ?

A) 4 km/h
B) 5 km/h
C) 6 km/h
D) 8 km/h
âœ… Answer: C

Q14. A train 100 m long crosses a pole in 10 seconds. Speed = ?

A) 30 km/h
B) 36 km/h
C) 40 km/h
D) 54 km/h
âœ… Answer: B

Explanation:
Speed = (100/10) m/s = 10 m/s
= 10 Ã— 18/5 = 36 km/h

Q15. Two persons move in opposite directions at 6 km/h and 9 km/h. Relative speed = ?

A) 3
B) 9
C) 12
D) 15
âœ… Answer: D

Q16. A car covers the same distance at 40 km/h and 60 km/h. Average speed = ?

A) 48
B) 50
C) 52
D) 54
âœ… Answer: A

Explanation:
Average speed = (2ab)/(a+b)
= (2Ã—40Ã—60)/(100) = 48 km/h

Q17. A train 180 m long crosses a platform 120 m long in 15 sec. Speed = ?

A) 60 km/h
B) 72 km/h
C) 80 km/h
D) 90 km/h
âœ… Answer: B

Q18. A cyclist goes 30 km at 10 km/h and returns at 15 km/h. Average speed = ?

A) 11
B) 12
C) 12.5
D) 13
âœ… Answer: B

Q19. If speed is reduced by 20%, time increases by:

A) 20%
B) 25%
C) 30%
D) 40%
âœ… Answer: B

Explanation:
Time âˆ 1/speed
New time = 1/0.8 = 1.25 â†’ 25% increase

Q20. A man walks at 4 km/h and reaches late by 15 minutes. If he walks at 5 km/h, he reaches early by 15 minutes. Distance = ?

A) 4 km
B) 5 km
C) 6 km
D) 8 km
âœ… Answer: C

Q21. A train crosses a pole in 20 seconds at 54 km/h. Length of train = ?

A) 200 m
B) 250 m
C) 300 m
D) 350 m
âœ… Answer: C

Q22. A car covers 150 km in 3 hours. Speed in m/s = ?

A) 12
B) 13.8
C) 14
D) 15
âœ… Answer: B

Q23. Two trains move in same direction at 50 km/h and 30 km/h. Relative speed = ?

A) 20
B) 30
C) 50
D) 80
âœ… Answer: A

Q24. A train takes 12 seconds to cross a pole and 20 seconds to cross a platform. Length of platform is:

A) 80 m
B) 100 m
C) 120 m
D) 160 m
âœ… Answer: C

Q25. A man covers a distance in 10 hours at 40 km/h. How much time at 50 km/h?

A) 6
B) 7
C) 8
D) 9
âœ… Answer: C

Q26. A boat goes 24 km downstream in 2 hours and upstream in 4 hours. Speed of stream = ?

A) 3
B) 4
C) 6
D) 8
âœ… Answer: B

Q27. If a man increases his speed by 25%, time taken becomes:

A) 75%
B) 80%
C) 90%
D) 100%
âœ… Answer: B

Q28. A train crosses a 150 m platform in 25 seconds at 54 km/h. Length of train = ?

A) 150 m
B) 175 m
C) 200 m
D) 225 m
âœ… Answer: C

Q29. A car travels 60 km at 30 km/h and next 60 km at 60 km/h. Average speed = ?

A) 40
B) 42
C) 45
D) 50
âœ… Answer: A

Q30. A person runs at 10 km/h instead of 8 km/h and reaches 15 minutes early. Distance = ?

A) 10 km
B) 12 km
C) 15 km
D) 20 km
âœ… Answer: B
