Topic: Geometry
1ï¸âƒ£ Clear Theory (Easy Language)

Geometry deals with shapes, lines, angles, and figures.
In Railway exams, questions are mostly:

Formula-based

Direct

Very scoring if formulas are clear

Main focus areas:

Lines & Angles

Triangles

Quadrilaterals

Circles

ğŸ“Œ Example:
A triangle has 3 sides and sum of its angles = 180Â°

2ï¸âƒ£ Important Formulas / Rules
ğŸ”¹ Lines & Angles

Linear pair = 180Â°

Vertically opposite angles = equal

Sum of angles on a straight line = 180Â°

ğŸ”º Triangles

Sum of interior angles = 180Â°

Area of triangle = Â½ Ã— base Ã— height

Pythagoras theorem:

In right triangle â†’ aÂ² + bÂ² = cÂ²

â—¼ Quadrilaterals

Sum of interior angles = 360Â°

Rectangle:

Area = l Ã— b

Perimeter = 2(l + b)

Square:

Area = aÂ²

Perimeter = 4a

âšª Circles

Circumference = 2Ï€r

Area = Ï€rÂ²

Diameter = 2r

ğŸ§  Quick Tricks (Railway Favourite)

Memorize angle sums (180Â°, 360Â°)

In triangle problems â†’ draw rough figure

Use Ï€ = 22/7 unless stated otherwise

ğŸ“˜ Day 6 â€“ Mathematics
Geometry
30 MCQs (Railway Level) â€“ Answers & Explanations
Q1. Sum of interior angles of a triangle is:

A) 90Â°
B) 180Â°
C) 270Â°
D) 360Â°
âœ… Answer: B

Q2. Each angle of an equilateral triangle is:

A) 30Â°
B) 45Â°
C) 60Â°
D) 90Â°
âœ… Answer: C

Q3. The sum of interior angles of a quadrilateral is:

A) 180Â°
B) 270Â°
C) 360Â°
D) 450Â°
âœ… Answer: C

Q4. Area of a rectangle of length 10 cm and breadth 5 cm is:

A) 25
B) 40
C) 50
D) 100
âœ… Answer: C

Q5. If radius of a circle is 7 cm, its diameter is:

A) 7
B) 10
C) 12
D) 14
âœ… Answer: D

Q6. Circumference of a circle of radius 7 cm is:

A) 22 cm
B) 44 cm
C) 88 cm
D) 154 cm
âœ… Answer: C

Q7. Area of a square whose side is 8 cm:

A) 16
B) 32
C) 64
D) 128
âœ… Answer: C

Q8. In a right-angled triangle, the longest side is called:

A) Base
B) Height
C) Median
D) Hypotenuse
âœ… Answer: D

Q9. If two angles of a triangle are 50Â° and 60Â°, the third angle is:

A) 60Â°
B) 70Â°
C) 80Â°
D) 90Â°
âœ… Answer: B

Q10. Area of a triangle with base 12 cm and height 10 cm is:

A) 60
B) 100
C) 120
D) 240
âœ… Answer: A

Q11. In a right-angled triangle, if one angle is 90Â° and another is 30Â°, the third angle is:

A) 30Â°
B) 45Â°
C) 60Â°
D) 90Â°
âœ… Answer: C

Explanation:
Sum of angles = 180Â°
Third angle = 180 âˆ’ (90 + 30) = 60Â°

Q12. The perimeter of a square is 40 cm. Length of one side is:

A) 8
B) 9
C) 10
D) 12
âœ… Answer: C

Explanation:
Perimeter = 4a
a = 40/4 = 10 cm

Q13. Area of a circle with radius 14 cm is:

A) 308 cmÂ²
B) 616 cmÂ²
C) 154 cmÂ²
D) 440 cmÂ²
âœ… Answer: B

Explanation:
Area = Ï€rÂ² = (22/7)Ã—14Ã—14 = 616 cmÂ²

Q14. The sum of all exterior angles of any polygon is:

A) 180Â°
B) 270Â°
C) 360Â°
D) 540Â°
âœ… Answer: C

Q15. In an isosceles triangle, the angles opposite to equal sides are:

A) unequal
B) right angles
C) obtuse
D) equal
âœ… Answer: D

Q16. A triangle having all angles less than 90Â° is called:

A) Right triangle
B) Obtuse triangle
C) Acute triangle
D) Isosceles triangle
âœ… Answer: C

Q17. If the diameter of a circle is 28 cm, the circumference is:

A) 44
B) 66
C) 88
D) 176
âœ… Answer: C

Explanation:
Circumference = Ï€d = (22/7)Ã—28 = 88 cm

Q18. The diagonals of a rectangle are:

A) perpendicular
B) unequal
C) equal
D) intersect at 45Â°
âœ… Answer: C

Q19. The sum of angles of a pentagon is:

A) 360Â°
B) 450Â°
C) 540Â°
D) 720Â°
âœ… Answer: C

Explanation:
Sum = (nâˆ’2)Ã—180 = (5âˆ’2)Ã—180 = 540Â°

Q20. If one angle of a linear pair is 65Â°, the other angle is:

A) 95Â°
B) 105Â°
C) 115Â°
D) 125Â°
âœ… Answer: B

Q21. Area of a triangle is 48 cmÂ² and base is 12 cm. Height is:

A) 6
B) 7
C) 8
D) 10
âœ… Answer: C

Explanation:
Area = Â½ Ã— b Ã— h
48 = Â½ Ã— 12 Ã— h â†’ h = 8 cm

Q22. A triangle with sides 3 cm, 4 cm, 5 cm is:

A) Equilateral
B) Isosceles
C) Right-angled
D) Obtuse
âœ… Answer: C

Q23. If radius of a circle is doubled, area becomes:

A) double
B) triple
C) four times
D) eight times
âœ… Answer: C

Q24. The number of diagonals in a quadrilateral is:

A) 1
B) 2
C) 3
D) 4
âœ… Answer: B

Q25. In a parallelogram, opposite sides are:

A) unequal
B) perpendicular
C) parallel and equal
D) intersecting
âœ… Answer: C

Q26. The value of Ï€ (used in exams) is:

A) 3
B) 22/7
C) 3.14
D) Both B and C
âœ… Answer: D

Q27. Area of a square is 81 cmÂ². Side length is:

A) 7
B) 8
C) 9
D) 10
âœ… Answer: C

Q28. If the angles of a triangle are in ratio 2:3:4, the largest angle is:

A) 40Â°
B) 60Â°
C) 80Â°
D) 90Â°
âœ… Answer: C

Explanation:
Sum = 180
Parts = 9 â†’ 1 part = 20Â°
Largest = 4Ã—20 = 80Â°

Q29. The shape of a cricket pitch is:

A) Square
B) Circle
C) Rectangle
D) Triangle
âœ… Answer: C

Q30. The longest chord of a circle is:

A) Radius
B) Diameter
C) Tangent
D) Secant
âœ… Answer: B
