ğŸ“˜ Mathematics
Topic: Trigonometry
1ï¸âƒ£ Clear Theory (Easy Language)

Trigonometry deals with the relationship between angles and sides of a right-angled triangle.

It is very important for Railway exams and usually:

Direct formula-based

Very scoring

Easy if ratios are memorised

ğŸ‘‰ It works mainly on right-angled triangles.

ğŸ“Œ Example:
If angle = Î¸

Opposite side = Perpendicular (P)

Adjacent side = Base (B)

Hypotenuse = Hypotenuse (H)

2ï¸âƒ£ Trigonometric Ratios (MOST IMPORTANT)
Ratio	Formula
sinÎ¸	P / H
cosÎ¸	B / H
tanÎ¸	P / B
cosecÎ¸	H / P
secÎ¸	H / B
cotÎ¸	B / P

ğŸ§  Memory Trick:
Some People Have Curly Brown Hair Till Painted Black
(sin, P, H, cos, B, H, tan, P, B)

3ï¸âƒ£ Standard Trigonometric Values
Î¸	sinÎ¸	cosÎ¸	tanÎ¸
0Â°	0	   1	     0
30Â°	1/2  âˆš3/2	 1/âˆš3
45Â°	1/âˆš2	1/âˆš2	1
60Â°	âˆš3/2	1/2 	âˆš3
90Â°	 1	   0	   âˆ

ğŸ“Œ Railway exams frequently ask direct values from this table.

4ï¸âƒ£ Important Identities

sinÂ²Î¸ + cosÂ²Î¸ = 1

1 + tanÂ²Î¸ = secÂ²Î¸

1 + cotÂ²Î¸ = cosecÂ²Î¸

ğŸ§  Quick Tricks (Railway Favourite)

Learn 30Â°, 45Â°, 60Â° values by heart

Convert tan â†” cot, sin â†” cosec

Most questions are one-step substitution

ğŸ“˜ Day 7 â€“ Mathematics
Trigonometry
30 MCQs (Railway Level)
Q1â€“Q10
Q1. sin 30Â° = ?

A) 1
B) âˆš3/2
C) 1/2
D) 0
âœ… Answer: C

Q2. cos 60Â° = ?

A) 1
B) 1/2
C) âˆš3/2
D) 0
âœ… Answer: B

Q3. tan 45Â° = ?

A) 0
B) 1
C) âˆš3
D) 1/âˆš3
âœ… Answer: B

Q4. sinÂ²30Â° + cosÂ²30Â° = ?

A) 0
B) 1/2
C) 1
D) 2
âœ… Answer: C

Q5. cosec 30Â° = ?

A) 1
B) 2
C) âˆš3
D) 1/2
âœ… Answer: B

Q6. sec 60Â° = ?

A) 1
B) 2
C) âˆš3
D) 1/2
âœ… Answer: B

Q7. cot 45Â° = ?

A) 0
B) 1
C) âˆš3
D) 1/âˆš3
âœ… Answer: B

Q8. If sin Î¸ = 1/2, Î¸ = ?

A) 30Â°
B) 45Â°
C) 60Â°
D) 90Â°
âœ… Answer: A

Q9. tan 60Â° = ?

A) 1
B) âˆš3
C) 1/âˆš3
D) 0
âœ… Answer: B

Q10. cos 0Â° = ?

A) 0
B) 1
C) âˆš3/2
D) 1/2
âœ… Answer: B

Q11. sin 45Â° = ?

A) 1/2â€ƒB) âˆš3/2â€ƒC) 1/âˆš2â€ƒD) 1
âœ… Answer: C
Explanation: Standard value â†’ sin45Â° = 1/âˆš2

Q12. cos 30Â° = ?

A) 1/2â€ƒB) âˆš3/2â€ƒC) 1/âˆš2â€ƒD) âˆš3
âœ… Answer: B

Q13. tan 30Â° = ?

A) âˆš3â€ƒB) 1â€ƒC) 1/âˆš3â€ƒD) 0
âœ… Answer: C

Q14. cosec 45Â° = ?

A) âˆš2â€ƒB) 1/âˆš2â€ƒC) 2â€ƒD) 1
âœ… Answer: A
Explanation: cosec45Â° = 1/sin45Â° = âˆš2

Q15. sec 0Â° = ?

A) 0â€ƒB) 1â€ƒC) âˆâ€ƒD) Not defined
âœ… Answer: B
Explanation: sec0Â° = 1/cos0Â° = 1

Q16. cot 60Â° = ?

A) âˆš3â€ƒB) 1â€ƒC) 1/âˆš3â€ƒD) 0
âœ… Answer: C

Q17. sin 60Â° Ã— cos 30Â° = ?

A) 1/2â€ƒB) 3/4â€ƒC) âˆš3/2â€ƒD) 1
âœ… Answer: B
Explanation: (âˆš3/2)Ã—(âˆš3/2) = 3/4

Q18. If tan Î¸ = 1, Î¸ = ?

A) 30Â°â€ƒB) 45Â°â€ƒC) 60Â°â€ƒD) 90Â°
âœ… Answer: B

Q19. sinÂ²45Â° + cosÂ²45Â° = ?

A) 1/2â€ƒB) 1â€ƒC) 2â€ƒD) 0
âœ… Answer: B
Explanation: Identity â†’ sinÂ²Î¸ + cosÂ²Î¸ = 1

Q20. Value of 1 + tanÂ²30Â° is:

A) 4/3â€ƒB) 1â€ƒC) 3/4â€ƒD) 2
âœ… Answer: A
Explanation: tan30Â° = 1/âˆš3 â†’ tanÂ²30Â° = 1/3 â†’ 1 + 1/3 = 4/3

Q21. If sin Î¸ = cos Î¸, then Î¸ = ?

A) 30Â°â€ƒB) 45Â°â€ƒC) 60Â°â€ƒD) 90Â°
âœ… Answer: B

Q22. sec 45Â° = ?

A) âˆš2â€ƒB) 1/âˆš2â€ƒC) 2â€ƒD) 1
âœ… Answer: A

Q23. cot 30Â° = ?

A) âˆš3â€ƒB) 1/âˆš3â€ƒC) 1â€ƒD) 0
âœ… Answer: A

Q24. sin 90Â° = ?

A) 0â€ƒB) 1/2â€ƒC) 1â€ƒD) âˆ
âœ… Answer: C

Q25. cos 90Â° = ?

A) 0â€ƒB) 1â€ƒC) 1/2â€ƒD) âˆ
âœ… Answer: A

Q26. tan 0Â° = ?

A) 0â€ƒB) 1â€ƒC) âˆâ€ƒD) Not defined
âœ… Answer: A

Q27. If cos Î¸ = 1/2, Î¸ = ?

A) 30Â°â€ƒB) 45Â°â€ƒC) 60Â°â€ƒD) 90Â°
âœ… Answer: C

Q28. Value of sin30Â° / cos60Â° = ?

A) 1/2â€ƒB) 1â€ƒC) 2â€ƒD) âˆš3
âœ… Answer: B
Explanation: (1/2)/(1/2) = 1

Q29. Which identity is correct?

A) sinÂ²Î¸ âˆ’ cosÂ²Î¸ = 1
B) sinÂ²Î¸ + cosÂ²Î¸ = 1
C) 1 âˆ’ tanÂ²Î¸ = secÂ²Î¸
D) 1 + secÂ²Î¸ = tanÂ²Î¸
âœ… Answer: B

Q30. cosec 90Â° = ?

A) 0â€ƒB) 1â€ƒC) âˆâ€ƒD) 2
âœ… Answer: B
