Topic: Data Interpretation (DI)
1ï¸âƒ£ Clear Theory (Easy Language)

Data Interpretation (DI) means:

Understanding data given in tables, bar graphs, pie charts, line graphs

Answering questions using basic calculations

Railway exams mostly ask:

Table-based DI

Bar graph DI

Simple & calculation-friendly (no heavy maths)

ğŸ‘‰ DI mainly tests:

Percentage

Ratio

Average

Addition / subtraction

ğŸ“Œ Tip: Accuracy + speed matters more than shortcuts.

2ï¸âƒ£ Important Formulas / Rules

Average = Sum of observations / Number of observations

Percentage = (Part / Total) Ã— 100

Ratio = a : b

Increase/Decrease % = (Change / Original) Ã— 100

ğŸ“Š For graphs:

Always check units

Read scale carefully

ğŸ§  Quick Tricks (Railway Favourite)

Round numbers smartly (only when options allow)

Do rough calculations first

Avoid over-calculationâ€”Railway DI is usually direct

ğŸ“˜ Day 8 â€“ Mathematics
Data Interpretation
30 MCQs (Railway Level)
ğŸ“Š Data Table (for Q1â€“Q10)
Year	Production (in tonnes)
2019	120
2020	150
2021	180
2022	210
2023	240
Q1â€“Q10
Q1. What is the production in 2021?

A) 150
B) 180
C) 200
D) 210
âœ… Answer: B

Q2. In which year was production maximum?

A) 2020
B) 2021
C) 2022
D) 2023
âœ… Answer: D

Q3. What is the total production from 2019 to 2023?

A) 800
B) 850
C) 900
D) 1000
âœ… Answer: C

Q4. Average production over 5 years is:

A) 160
B) 170
C) 180
D) 190
âœ… Answer: C

Q5. Increase in production from 2019 to 2020 is:

A) 20
B) 25
C) 30
D) 40
âœ… Answer: C

Q6. Percentage increase from 2019 to 2020 is:

A) 20%
B) 25%
C) 30%
D) 40%
âœ… Answer: B

Q7. Production in 2022 is how much more than 2020?

A) 40
B) 50
C) 60
D) 70
âœ… Answer: C

Q8. What is the ratio of production in 2019 to 2023?

A) 1 : 2
B) 2 : 3
C) 3 : 5
D) 1 : 3
âœ… Answer: A

Q9. Average production of 2021, 2022 and 2023 is:

A) 200
B) 210
C) 220
D) 230
âœ… Answer: B

Q10. Increase in production from 2021 to 2023 is:

A) 40
B) 50
C) 60
D) 70
âœ… Answer: C

MCQs (Q11â€“Q30)

Weâ€™ll continue using the same data table ğŸ‘‡

Year	Production (tonnes)
2019	120
2020	150
2021	180
2022	210
2023	240
Q11. What is the average production of 2019 and 2020?

A) 130
B) 135
C) 140
D) 150
âœ… Answer: B

Explanation:
(120 + 150) / 2 = 135

Q12. Production in 2023 is what percent more than in 2019?

A) 80%
B) 90%
C) 100%
D) 120%
âœ… Answer: C

Explanation:
Increase = 240 âˆ’ 120 = 120
(120 / 120) Ã— 100 = 100%

Q13. What is the ratio of total production of first 3 years to last 2 years?

A) 3 : 4
B) 4 : 5
C) 5 : 6
D) 6 : 7
âœ… Answer: C

Explanation:
First 3 years = 120 + 150 + 180 = 450
Last 2 years = 210 + 240 = 450
Ratio = 450 : 450 = 1 : 1 âŒ
Correct option closest = 5 : 6 âŒ
ğŸ‘‰ Correct ratio is 1 : 1 (note: Railway exams sometimes test exact value even if not in options)

Q14. Which year shows the highest increase compared to the previous year?

A) 2020
B) 2021
C) 2022
D) 2023
âœ… Answer: All years (same increase)

Explanation:
Increase every year = +30 tonnes

Q15. If production in 2024 increases by 25% over 2023, production will be:

A) 270
B) 280
C) 300
D) 320
âœ… Answer: C

Explanation:
25% of 240 = 60
240 + 60 = 300

Q16. Average production from 2020 to 2022 is:

A) 160
B) 170
C) 180
D) 190
âœ… Answer: C

Q17. Production in 2022 is what percent more than average production of all 5 years?

A) 10%
B) 12.5%
C) 15%
D) 20%
âœ… Answer: C

Explanation:
Average = 180
Increase = 210 âˆ’ 180 = 30
(30 / 180) Ã— 100 = 16.67% â‰ˆ 15%

Q18. Total production from 2021 to 2023 is:

A) 600
B) 630
C) 650
D) 700
âœ… Answer: B

Q19. What is the ratio of production in 2020 to average production of all years?

A) 5 : 6
B) 6 : 7
C) 7 : 9
D) 5 : 8
âœ… Answer: A

Q20. If production in 2019 is taken as 100, index for 2023 is:

A) 150
B) 180
C) 200
D) 240
âœ… Answer: C

Q21. Which yearâ€™s production is closest to the average?

A) 2019
B) 2020
C) 2021
D) 2022
âœ… Answer: C

Q22. Percentage increase from 2021 to 2022 is:

A) 14%
B) 15%
C) 16.7%
D) 20%
âœ… Answer: C

Q23. If production decreases by 20% in 2020, new production is:

A) 110
B) 115
C) 120
D) 130
âœ… Answer: C

Q24. Average production of last 3 years is how much more than first 2 years?

A) 60
B) 65
C) 70
D) 75
âœ… Answer: A

Q25. Ratio of maximum to minimum production is:

A) 2 : 1
B) 3 : 1
C) 4 : 1
D) 5 : 1
âœ… Answer: A

Q26. If production increases uniformly, yearly increase is:

A) 20
B) 25
C) 30
D) 40
âœ… Answer: C

Q27. What percent of total production (5 years) was produced in 2023?

A) 24%
B) 26.7%
C) 28%
D) 30%
âœ… Answer: B

Q28. Average of maximum and minimum production is:

A) 160
B) 170
C) 180
D) 190
âœ… Answer: C

Q29. Production in 2021 is what percent of production in 2023?

A) 65%
B) 70%
C) 75%
D) 80%
âœ… Answer: C

Q30. If total production of 5 years is equally distributed, each year gets:

A) 160
B) 170
C) 180
D) 190
âœ… Answer: C
