Topic: Codingâ€“Decoding
1ï¸âƒ£ Clear Theory (Easy Language)

Codingâ€“Decoding means:

A word/number is written in a special pattern (code)

You must find the rule and decode it

Railway exams mostly ask:

Letter shifting (Aâ†’B, Câ†’E etc.)

Reverse coding

Alphabet position coding

Word pattern coding

ğŸ‘‰ Most questions are based on:

Alphabet positions (A=1, B=2â€¦ Z=26)

+1, +2, -1 shifting

Opposite letters (Aâ†”Z, Bâ†”Y)

2ï¸âƒ£ Important Rules / Patterns
ğŸ”¹ Alphabet Position

A=1, B=2, C=3 â€¦ Z=26

ğŸ”¹ Opposite Letter Trick

A â†” Z
B â†” Y
C â†” X

(Position sum = 27)

ğŸ”¹ Letter Shifting

If CAT â†’ DBU
Each letter +1

ğŸ”¹ Reverse Coding

WORD â†’ DROW

ğŸ§  Quick Tricks (Railway Favourite)

Always check +1 / +2 pattern first

Check reverse word

Check alphabet positions

Railway coding is usually simple shifting

ğŸ“˜ Day 9 â€“ Codingâ€“Decoding
30 MCQs (Railway Level)
Q1â€“Q10
Q1. If CAT is coded as DBU, then DOG is coded as?

A) EPH
B) CNE
C) EOG
D) DPH
âœ… Answer: A

Explanation:
Each letter +1
Dâ†’E, Oâ†’P, Gâ†’H

Q2. If BAT = 23, CAT = 24, then HAT = ?

A) 29
B) 30
C) 31
D) 32
âœ… Answer: A

Explanation:
B=2,A=1,T=20 â†’ 23
H=8,A=1,T=20 â†’ 29

Q3. If PEN is coded as OFM, then SUN is coded as?

A) RTM
B) TVO
C) RTO
D) TVN
âœ… Answer: B

Q4. If ABC = 123, DEF = 456, then FED = ?

A) 654
B) 465
C) 546
D) 645
âœ… Answer: A

Q5. If LOVE = OLEV, then WORD = ?

A) WROD
B) DROW
C) ROWD
D) DWOR
âœ… Answer: B

Q6. If A=Z, B=Y, C=X, then M = ?

A) N
B) O
C) L
D) Z
âœ… Answer: N

Q7. If TREE = USFF, then BOOK = ?

A) CPLL
B) CPPL
C) CQQM
D) BPPK
âœ… Answer: B

Q8. If MILK = 13129311, then MIL = ?

A) 13129
B) 131293
C) 1312913
D) 1313
âœ… Answer: A

Q9. If SKY = 19-11-25, then SUN = ?

A) 19-21-14
B) 20-21-14
C) 19-22-14
D) 18-21-14
âœ… Answer: A

Q10. If FLOWER = GMPXFS, then GARDEN = ?

A) HBSEFO
B) HBSFEO
C) HBSFEN
D) HBSFPO
âœ… Answer: C

Q11. If BIRD is coded as CJSE, then LION is coded as?

A) MJPO
B) MKPO
C) MKOP
D) MJOP
âœ… Answer: A
Explanation: Each letter +1 â†’ Lâ†’M, Iâ†’J, Oâ†’P, Nâ†’O

Q12. If TABLE is coded as UBCMF, then CHAIR is coded as?

A) DIBJS
B) DIBJT
C) DICJS
D) DIBKS
âœ… Answer: B
Explanation: +1 shifting pattern

Q13. If 5 â†’ E, 10 â†’ J, then 20 â†’ ?

A) S
B) T
C) U
D) V
âœ… Answer: T
Explanation: Alphabet position method â†’ 20 = T

Q14. If MAN = 39 (M=13, A=1, N=14), then SUN = ?

A) 54
B) 55
C) 56
D) 57
âœ… Answer: A
Explanation: S=19, U=21, N=14 â†’ 19+21+14 = 54

Q15. If COLD = DPME, then HEAT = ?

A) IFBU
B) IGBT
C) IGCU
D) IFAT
âœ… Answer: A
Explanation: Each letter +1

Q16. If ABCD = BCDE, then WXYZ = ?

A) XYZA
B) XYAB
C) WXYA
D) YZAB
âœ… Answer: A

Q17. If DOG = 4157, CAT = 3120, then GOD = ?

A) 7514
B) 5741
C) 7145
D) 5417
âœ… Answer: B
Explanation: Reverse order

Q18. If LIGHT = 361719820, then LIG = ?

A) 361719
B) 361720
C) 3617
D) 361718
âœ… Answer: A

Q19. If BLACK = KCOLB, then WHITE = ?

A) EHTIW
B) THIEW
C) HETIW
D) WETIH
âœ… Answer: A
Explanation: Reverse coding

Q20. If APPLE = BQQMF, then MANGO = ?

A) NBOHP
B) NBPHO
C) NBOPH
D) NBPGO
âœ… Answer: A
Explanation: +1 shifting

Q21. If A=1, B=2 â€¦ Z=26, then ACE = ?

A) 9
B) 10
C) 11
D) 12
âœ… Answer: A
Explanation: 1+3+5 = 9

Q22. If ROSE = 68235, then SORE = ?

A) 86325
B) 68253
C) 82365
D) 63582
âœ… Answer: A
Explanation: Rearranged same pattern

Q23. If PEN = QFO, then INK = ?

A) JOL
B) JNL
C) JMK
D) JOL
âœ… Answer: A
Explanation: +1 shift

Q24. If 2 â†’ B, 4 â†’ D, 8 â†’ ?

A) G
B) H
C) I
D) J
âœ… Answer: H
Explanation: Alphabet position method â†’ 8 = H

Q25. If MOON = NPPQ, then STAR = ?

A) TUBS
B) TUBQ
C) TUBR
D) TVBS
âœ… Answer: C
Explanation: +1 shift

Q26. If CAT = 3120, then TAC = ?

A) 2031
B) 1203
C) 2031
D) 0312
âœ… Answer: A
Explanation: Reverse number pattern

Q27. If KING = LJOH, then QUEEN = ?

A) RVFFO
B) RVFEO
C) RVFEN
D) RVFFN
âœ… Answer: C
Explanation: +1 shift

Q28. If 3 â†’ C, 6 â†’ F, 9 â†’ ?

A) H
B) I
C) J
D) K
âœ… Answer: I

Q29. If HOME = 815135, then HO = ?

A) 815
B) 813
C) 81513
D) 135
âœ… Answer: A

Q30. If ZEBRA = AFCSB, then TIGER = ?

A) UJHFS
B) UJHFR
C) UJHGR
D) UJHFS
âœ… Answer: A
Explanation: +1 shift with Zâ†’A
